<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Kaufbuch E2 1420-1437</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Mapping Medieval Vienna</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title type="main">Kaufbuch E2 1420-1437</title>
					<idno type="Transkribus">742508</idno>
					<idno type="external">NA</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de">German</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>

		<div type="section-alphabetical">
		<note>1420</note>
			<head facs="#facs_3_TextRegion_1644399199600_676" type="heading-alphabetical">
					<lb facs="#facs_3_line_1633685964844_63" n="N001"/>S Anno domini Mº ccccº xxº
			</head>

		<div type="section-temporal">
		<note>1420</note>
			<head facs="#facs_3_TextRegion_1644399191151_672" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_3_r1l10" n="N001"/>Tempore dominorum Hanns Fuchsl et Paul Wurfl
			</head>

			<div type="entry" n="509-1">
				<ab type="formular">
ⓋSeyfrid Munsser burger ze Wienn 
hat mitsampt andern gutern gemacht 
seiner hausfrawn Margreten die weilnt Andren den pfeiffer von lincz auch hat eleichen gehabt 

DB6000Ⓞsein haws 
Scheffstraße, vor StubentorⓁgelegen In der Schefstrazz vor Stubentor ze Wienn 
Ⓝze nechst Niclas des Mawtter haus 

In der Maynung ist das er mit tod abget ee denn die vorgenant Margret sein 
das Sy dann das vorgnant haws sol und mag ledichleich Innhaben nuczen und niessen und allen iren frumen damit schaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wil vor aller Irrung 
wer aber das Sy mit tod abging ee denn er So ist Im und seine erben das vorgenant haus wider ledig worden als vor 
allen iren frumen damit zeschaffen wie Sy des gelustet und wol gevellet an Irsal 

ut littera sonat 
? / Mittwoch vorⒹ[1420]Actum an Mitichen vor unser frawn tag zu der Liechtmezz Anno domini M ccccº xxº
Summa vi s. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="509-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Plumenstingl Burger ze Wienn 
zu den zeiten ausrichter und volfurer des gescheffts So Niclas Redler der Gurtler an seinen lesten zeiten getan hat 
das er Im empholhen hat ausczerichten 
als dasselb geschefft vor dem Rat der Stat ze Wienn beweist und in das Statpuch daselbs geschriben ist

verkaufⒺhat verkaufft 

durch der merkchleichen geltschuld willen So der egenant Niklas Redler ist suldig gewesen 
als die auch in seinem geschefft nemleich begriffen ist 

Niklass der Redler 
Ⓞhaws 
PetersfreithofⓁgelegen gegen sand Petersfreythof uber ze Wienn 
Ⓝzenegst weilent Hermans von Eslarn haws an ainem tail 
Ⓝund zenegst dem haws das weilent Maister Pilgreims des Juristen ist gewesen 

232 tl.Ⓟumb zway hundert und zway und dreissig phunt Wienner phenning 
die des obgenanten Niklas Redler geltern und zu ander ausrichtung seins gescheffts gevallen und komen sind 
Ⓐdem erbern Mann Petern von Gylach dem Goltsmid Burger ze Wienn 
und seinen erben 

oder wem er dasselb haws das er umb sein ledigs varnndts gut gekaufft hat schafft macht oder geit 
ledikleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen machen und geben 

sicut littera sonat 
1420-02-14 / Mittwoch nach Scholastika (Sa 10.2.)ⒹActum an Mitichen nach Scolastice virginis Anno domini Mº Quadringenᵐº vicesimo
Summa xv s. xiiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="509-3">
				<ab type="formular">
ⓋSymon lernkoph der kursner Burger ze Wienn Agnes sein hawsfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haws 
Hoher MarktⓁgelegen am Hochenmarkcht 
Ⓝzenegst der Wurffl zuhaws 

128 tl.Ⓟumb hundert und Acht und zwainczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Kunraten dem Ottinger dem kursner Burger ze Wienn frawn Annen seiner hawsfrawn 

und irn erben 
furbas ledikleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen 
doch also das derselb Kunrat Ottinger allczeit vollen gewalt und Recht sol haben mit dem obgenanten haws allen seinen frumen damit zeschaffen verseczen verkauffen schaffen machen und geben wem er well vor aller Irrung es sey bey der vorbenant seiner hawsfrawn lebteg oder hinach 

ut littera sonat 
1420 / Donnerstag nachⒹActum an Phincztag nach Anthonii Anno domini Mᵐº ccccᵐº xxº
Summa i tl. xvi d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="510-1">
				<ab type="formular">
ⓋSygmund von Eberstorf
verkaufⒺhat verkaufft 
an Stat sein selbs und seiner Bruder Hannsen Reinprechts und Albrechts 
die zu den zeiten unvogtper und zu yeren beschaiden Jaren nicht komen waren die er Innehat 

ⓄIr haws 
Bognergasse, HerzoghofⓁgelegen an der Herczogen hof ze Wienn an dem Egk So man get ab demselben hof In die Pognergassen 
und neben des klosters Hofmarich 

den erbern geistleichen Brudern Bruder Marcharten von Nurnberg zu den zeiten vicarn 
und des Convents unser frawn Bruder des Ordens von dem perig Carmelo 

des ein tail gehort zu der Schotten grunt ze Wienn 
der Ander tail leit an dem egenant hof der da ist der Stat grunt 

275 tl.Ⓟumb zway hundert und funf und Sybenczig phunt Wienner phenning 

den egenant erbern und geistleichen Brudern Bruder Marcharten vicarn und dem ganczen Convent 
und allen irn nachkomen 

furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen nuczen und niessen 
und alles das damit tun und hanndlen das in wol gevellet als mit andern irn gutern die zu dem benant irm gotshaws gehornt 

ut littera 
1420-04-01 / Montag nach Palmsonntag (So 31.3., Ostern ist 7.4.)ⒹActum an Montag nach dem Palmtag Anno domini etc. xxº
Summa iii tl. lxx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="510-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Silberknecht Sibilla sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haws 
FundluckeⓁgelegen In der Fudlukchen 
Ⓝzenegst Hainreichs des Esseicher haws 

12 tl.Ⓟumb zwelif phunt Wienner phenning 
Micheln dem huener Jeger 
und seinen erben 

1420 / Mittwoch nachⒹActum an Mitichen nach Petronelle virginis Anno etc. xxº
Summa xxiiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="510-3">
				<ab type="formular">
ⓋSusanna Hannsen hager des kursner hausfraw
verkaufⒺhat verkaufft 

DB0030Ⓞain haws 
das sey von irm vater Niclasen von Newnburg seligen ist anerstorben 

#Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen vor Schottentor ze Wienn 
Ⓝzenegst Jacobs des Sussen haws

Ⓑdavon man alle Jare dint hincz sand lazer pey Wienn 
Sechczig Wienner phenning ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

10 tl.Ⓟumb zehen phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Niclasen dem Rawscher ze Wienn frawn Kathrein seiner hausfrawn 

und irn erben 
Ⓧfurbaser ledichleich und freileich zehaben 
und allen seinen frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1420ⒹActum Indie Scolastice virginis Anno etc. xxº
l 
Summa xx d. 

littera vendicionis et perdita et si reperta (fuerit debet cassari) propter vendicionum lr
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="511-1">
				<ab type="formular">
ⓋStephan lechner burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haws 
Kumpflucke, vor KernertorⓁgelegen in der Kumpflukchen vor Kernertor ze Wienn 
Ⓝzenegst Kunrats des pabenberger haws 

das er und sein hausfraw Kathrey selige 
miteinander gekaufft haben 
In baiden miteinander oder welhes under in baiden das ander uberlebt 

26 tl.Ⓟumb sechs und zwainczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Hannsen dem Gengken ze Wienn und Wenndelmuten seiner hausfrawn 

oder welches under in baiden das ander uberlebt 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wellent vor aller Irrung 

ut littera sonat 
1420 / (keine Verschiebung)ⒹActum an sand Lienharts tag Anno domini Mº ccccº xxº
Summa lii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1421</note>
			<head facs="#facs_6_TextRegion_1644399255306_718" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_6_r4l1" n="N001"/>Anno domini Mº ccccº xxiº
					<lb facs="#facs_6_r4l2" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffl Leuppolt Weiler
			</head>

			<div type="entry" n="512-1">
				<ab type="formular">
ⓋPruder Stephan dieczeit Conventbruder und obrister kellner zu dem heiligen Krewcz 
und Peter Payr sein bruder und Kristein Petern des Ewerger seligen witib ir Swester
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞallen irn tail und Rechten So Sy gehabt habent an dem haus 
RotgasseⓁgelegen in dem Rotgesslein ze Wienn 
Ⓝzenegst weilent Gundolten des Weinkoster haus

Ⓑdavon man Jerleich dint in sand Kathrein kappelln under dem Newnturn dacz Sand Stephan ze Wienn zu der Ewigen Mezz die her Perichtolt seliger der Gewkramer gestifft hat 
ein halb phunt Wienner phenning ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

das Sy und ir Swester Margrethen Seifridts des gurtler burger ze Wienner hausfrawn 
von irm vater Petern dem trager und frawn Wendel muten seiner hausfrawn irer Muter seligen 
anerstorben und ledig worden ist 

denselben irn tail und Rechten habent Sy verkaufft 
25 tl.Ⓟumb funf und zwainczig phunt Wienner phenning 
dem vorgenant erbern mann Seyfriden dem Gurtler irm Swager frawn Margrethen seiner hausfrawn irer Swester 
und ir baider erben 

die dasselb haus ganczes oder welches under in baiden das ander uberlebt 
nu furbaser mogen ledichleich und freileich gehaben und allen irn frumen damit zeschafften verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wellent und alles das damit tun und hanndeln das in aller pest fugt oder volgevellt vor aller Irrung 

ut littera sonat 
1421 / Mittwoch nachⒹActum an Mitichen nach Mathie Appostoli Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa l d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="512-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Eysencziecher
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein halbs haus 
WalichstraßeⓁgelegen in der Walichstrass ze Wienn 
Ⓝzenegst des lodendorffer fleischhakcher haus

Ⓑservit hincz sand Klarn von dem ganczen haus vii s. und in der burger Spital v s. ze purkrecht das in von seiner tochter Elspethen weilent Ortolfs des Chrenczlmacher hausfrawn anerstorben 

und darnach von dem Rate der Stat ze Wienn mit dem Rechten beschaiden und gesprochen ist 

und ist der erst tail des vorgenant hauss 
mitsambt den gemechen und gemainen stukchen So darczu gehornt nach lautt der tailbrief die darumb sind 

8.5 tl.Ⓟumb Newnthalb phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern man Hannsen dem Geresteiner burger ze Wienn 
und seinen erben 

furbaser ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wellent 

1421-04-30 / Mittwoch vor Christi Himmelfahrt (Donnerstag 1.5., Ostern ist 23.3.)ⒹActum an Mitichen vor dem Auffarttag Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa xvii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="513-1">
				<ab type="formular">
ⓋSigmund Tumerstorffer
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein padstuben 
Möring, Roter TurmⓁgelegen ze Wienn gegen dem Rotenturn uber auf der Moring 

die Im sein hausfraw Margreth selige mit andern gutern ledichleich geschafft hat 

20 tl.Ⓟumb zwainczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Andren dem Rysen burger ze Wienn 

und seinen erben oder wem er die schafft macht oder geit 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1420-12-20 / Tag vor Thomas (Sa 21.12.)ⒹActum in vigilia thome Anno domini Mº ccccº xxº
Summa xl d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="513-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan diener der Schuster ze Wienn Margreth sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
Mietstatt?Ⓛgelegen vor Chernertor ze Wienn auf der Miettstat 
Ⓝzenegst Steffans des wirsings haus 

57 tl.Ⓟumb Siben und funfczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Hannsen dem hinlauf burger ze Wienn frawn Agnesen seiner hausfrawn 

und ir baider erben 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1421-11-28 / Freitag nach Katharina (Di 25.11.)ⒹActum an Freitag nach Katherine Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa iii s. xxiiii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1422</note>
			<head facs="#facs_7_TextRegion_1644399277914_730" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_7_r2l19" n="N001"/>Anno domini Mº ccccº xxiiº
					<lb facs="#facs_7_r2l20" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffel
					<lb facs="#facs_7_r2l21" n="N003"/>Kunrat Kyembseer
			</head>

			<div type="entry" n="513-3">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Hintperger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haws 
Neuer MarktⓁgelegen an dem Newnmarkcht ze Wienn 
Ⓝzenegst des Sneberger haus
ⓔdas Im sein Mum fraw Margreth weilent Engelharts des kursner hausfraw ledichleich geschafft hat 
nach lautt des gescheffts das vor dem Rat der Stat ze Wienn beweist und in das Statpuch geschriben ist

Ⓑdavon man Jerleich dint hincz sannd Larenczen ze Wienn funfczehen schilling Wienner phenning ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

39 tl.Ⓟumb Newn und dreissig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Hannsen dem Organisten ze Wienn frawn Margrethen seiner hausfrawn 

und ir baider erben 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen 
doch das der vorgenant Hanns Organist allczeit vollen gewalt sol haben pey der egenant seiner hausfrawn Margrethen lebtegen und nach irm tod mit dem egenant haus allen seinen frumen zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem er wil 

ut littera sonat 
1422-02-20 (Freitag) / Matthias = -4.3. (Dienstag) / Freitag vor Dienstag: -4 TageⒹActum an Freitag vor sand Mathias tag Anno domini Mº ccccº xxiiº
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1422</note>
			<head facs="#facs_8_TextRegion_1644399300676_760" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_8_line_1633424863759_150" n="N001"/>Anno domini Millimo Quadringenᵐº vicesimosecundo
					<lb facs="#facs_8_r2l4" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffl Kunrat Kyembseer
			</head>

			<div type="entry" n="514-1">
				<ab type="formular">
ⓋStephan hintperger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
Neuer MarktⓁgelegen an dem Newnmarkcht ze Wienn 
Ⓝzenegst des Sneberger haus
ⓔdas Im sein Mum fraw Margreth weilent Engelharts des kursner hausfraw ledichleich geschafft hat 
nach lautt des geschefts das vor dem Rate der Stat ze Wienn beweist und in das Statpuch daselbs geschriben ist

Ⓑdavon man Jerleich dint hincz sand Larenczen ze Wienn funfczehen schilling Wienner phenning ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

39 tl.Ⓟumb Newn und dreissig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Hannsen dem Organisten ze Wienn frawn Margrethen seiner hausfrawn 

und ir baider erben 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1422-02-20 (Freitag) / Matthias = -4.3. (Dienstag) / Freitag vor Dienstag: -4 TageⒹActum an Freitag vor sand Mathias tag Anno domini etc. xxiiº
Summa lxxviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="514-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Nadler ze Wienn und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB2023Ⓞir haus 
HaarhofⓁgelegen in des Kraftshof ze Wienn 
Ⓝzenegst Hainreichs vettern des pekchen haus 

11 tl.Ⓟumb Aindlef phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Petern dem Eysenczieher ze Wienn und Annen seiner hausfrawn 

und ir baider erben oder welches under in baiden das ander uberlebt 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1422-02-28 (Samstag) / Matthias = -4.3. (Dienstag) / Samstag nach Dienstag: 4 TageⒹActum an Sambstag nach sand Mathias tag Anno domini Mo ccccº xxiiº
Summa xxii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="514-3">
				<ab type="formular">
ⓋSeifrid Elsasser burger ze Wienn und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB0091ⓄIr haws 
SchaufelluckeⓁgelegen in der Schaufellukchen ze Wienn 
?Ⓝzenegst weilent der Selbachsninn haus 

mit allen den nuczen und Rechten als das von alter her komen ist 
70 tl.Ⓟumb Sibenczigk phunt Wienner phenning 

Ⓐdem erbern mann Maister Micheln dem wuntarczt von perig purger ze Wienn Margrethen seiner hausfrawn 
und ir baider erben 

furbas ledichlich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen 
doch also das der vorgenant Maister Michel allczeit pey der egenant Margrethen seiner hausfrawn lebtegen und nach irm tod ganczen und vollen gewalt sol haben mit dem egenant haus allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1422-07-17 / Freitag vor Maria Magdalena (Mi 22.7.)ⒹActum an Freitag vor Marie Magdalene Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa ½ tl. xx d. 
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="514-4">
				<ab type="formular">
ⓋStephan und Fridreich vettern von Hahenwerkch
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haws 
SchenkenstraßeⓁgelegen in der Schenkchenstrazz ze Wienn 
Ⓝzenegst des Kunigsperger haus 

86 tl.Ⓟumb sechsundAchczig pfunt Wienner pfenning 
dem Edlen herren hern Albrechten von volkchestorf Irm lieben frewnt und Swager 

und seinen erben 
furbasser ledichleich und freileich zuhaben und allen Irn frumen damit zeschaffen 

ut littera sonat 
1422-12-01 / Dienstag nach Andreas (Mo 30.11.)ⒹActum an Eritag nach sand Andres tag Anno domini mº ccccº xxiiº
Summa v s. xii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry-deleted">
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1423</note>
			<head facs="#facs_9_TextRegion_1644399322866_784" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_9_r1l4" n="N001"/>Anno domini Millimo Quadringenᵐº vicesimotercio
					<lb facs="#facs_9_r1l5" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffel Kaspar Pirichvelder
			</head>

			<div type="entry" n="515-1">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Widmer Jorig Tunstl und Anna Thomans des Schiemer seligen witib 
alle drew ausrichter und volfurer des gescheffts so der benant Thoman Schiemer getan hat 
als In dasselb geschefft von dem Rat der Stat ze Wienn auszerichten empholhen ist 
ut liber Civitatis sonat

verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞdesselb Thomans schiemer haus und Saffrangarten daran 
das er pey seinem lebentigen leib verkaufft het 
aber es ist vor seinem tod nicht gevertigt worden mit der Statgrunt Insigl 

Katerlucke, vor WidmertorⓁund leit dasselb haus vor Widmertor in der Katerlukchen ze Wienn 
Ⓝzenegst ‧‧ des Amsteter haus 

29 tl.Ⓟumb xxviiii tl. d. 
Erharten dem Straler Burger ze Wienn Kathrein seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

ut littera sonat 
1423-03-10 / Mittwoch vor Gregor (Fr 12.3.)ⒹActum an Mitichen vor Gregory Anno domini Mº ccccº xxiiiº
Summa lviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="515-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Wienner 
an stat Jacobs von Streingk Burger ze Lyncz des gewalt er hat
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain halbs haus 
Neuer MarktⓁdas gancz gelegen ist am Newnmarkcht ze Wienn 

daz Im von Margrethen Kristans von Melkch hausfrawn seiner Swester angeerbt hat 

und Im darnach mit furczicht und mit los gen Dorotheen der hefenstreitin weilent Kunrats des Kunter seligen tochter gesprochen 
und darnach mit furczicht und mit los an rechter tailung gevallen ist 

und ist der tail 
Ⓝzenechst dem Eybenstainer 
mit allen den gemechen und gemainen stukchen so nach der tailbrief sag darczu gehornt 

40 tl.Ⓟumb xl tl. d. 
Thomann dem Kunter burger ze Wienn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1423ⒹActum feria tercia vor dem Auffertag Anno etc. ccccᵐº xxiiiº
Summa lxxx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="515-3">
				<ab type="formular">
ⓋSigmund Friczestorffer weilent Wenczeslab des Friczestorffer seligen Sun
verkaufⒺhat verkaufft 
an stat sein selbs und seiner geswistreid Ulreichen Scolasticen und Annen die noch zu Irn beschaiden Jarn nicht komen und unvogtper sind 

von geschefft und haissen des hochgeborn fursten herczog Albrechts herczogen zu Osterreich etc. 
nach lautt ains brieffs von Im darumb geben der bey der Stat gruntpuch ligt 
von der geltschuld wegen darin Sy Ir vater gelassen hat 

Ⓞsein haus 
KernerstraßeⓁgelegen in der Kernenstrass ze Wienn 
Ⓝzenegst Ulreichs haus des Floderl an ainem tail 
Ⓝund zenegst Mertten des valbacher haus an dem andern 

150 tl.Ⓟumb hundert und funfczig pfunt Wienner phenning 
dem vorgenant Maister Ulreichen Floderl Burger ze Wienn Elspethen seiner hausfrawn 
und ir baider erben 

sicut littera sonat 
1423-08-09 / Tag vor Laurentius (Di 10.8.)ⒹActum an Mantag sand Larenczen abend Anno domini etc. ccccº xxiiiº
Summa x s. d. 

vendidit purkrecht folio 310 
obtinuit libro C folio 443 
obtinuit libro C folio 446
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="515-4">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Rotman und Dorothe sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
auf dem Steig, Roter TurmⓁgelegen pey dem Rotenturn auf dem Steig 
Ⓝzenegst Ulreichs von Steyr haus 

142 tl.Ⓟumb hundert und xlii tl. 
Kolmann dem fleischhakcher Burger ze Wienn und Annen seiner hausfrawn 

oder welhes under In baiden das ander uberlebt 
ipse potestatem 

sicut littera sonat 
1423-08-13 / Freitag nach Laurentius (Di 10.8.)ⒹActum an Freitag nach Laurenti Anno domini etc. ccccº xxiiiº
Summa viiii s. xiiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="516-1">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Wienner
verkaufⒺhat verkaufft 
an stat Annen weilent Jacobs von Strenikch Burger ze lincz seligen witiben 
und Erharts derselben Annen Sun des benanten Jacobs SteufSun 
der ganczen und vollen gewalt er hat 
nach lautt des gewaltbrieffs so er von In hat 

Ⓞain haus 
Neuer MarktⓁgelegen am Newnmarkt ze Wienn 
Ⓝzenegst weilent ‧‧ des Pellendorffer haus 

daz In der vorgenant Jacob von Strenikch miteinander in geleichen tail geschafft hat 
nach lautt des geschefftbrieffs der mitsambt dem gewaltbrief in dem Statpuch ze Wienn geschriben stet 

102 tl.Ⓟumb hundert und zway pfunt pfenning 
Stephann von Weithra ze Wienn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1423-08-27 / Freitag vor Augustinus (Sa 28.8.)ⒹActum an Freitag vor Agustini Anno domini etc. vicesimo tercio
Summa vi s. xxiiii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1424</note>
			<head facs="#facs_10_TextRegion_1644399347992_812" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_10_line_1633425390164_265" n="N001"/>Anno domini Millimo Quadringenᵐº vicesimoquarto
					<lb facs="#facs_10_r3l14" n="N002"/>Tempore dominorum Leuppolt weiler Kaspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="516-2">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Esel und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
DomprobsthofⓁgelegen vor dem Tumbprobsthof 
Ⓝzenegst der Klettin haus 

76 tl.Ⓟumb lxxvi tl. d. 
Kunraten Egrer dem Rotsmid Margrethen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welches under In baiden das ander uberlebt 

sicut littera sonat 
1424-02-09 / Mittwoch nach Dorothea (So 6.2.)ⒹActum an Mitichen nach Dorothee Anno domini etc. ccccᵐº xxiiiiº
Summa v s. ii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="516-3">
				<ab type="formular">
ⓋSewolt prugl von Nuremberg und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
SalzgriesⓁgelegen am Salczgries 
Ⓝzenagst Gerungs des vischer haus

Ⓑservit der Ewigen mess so Stephan der Helmweig in sand Johans kappelln vor Werdertor gestifft hat 
iii tl. und vi s. d. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

40 tl.Ⓟumb xl tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen dem Tuchler von der Hallstat Annen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

sicut littera sonat 
1424-07-18 / Dienstag vor Maria Magdalena (Sa 22.7.)ⒹActum an Eritag vor Marie Magdalene Anno etc. ccccº xxiiiiᵗº
Summa lxxx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="516-4">
				<ab type="formular">
ⓋSigmund Weinreich
verkaufⒺhat verkaufft 

DB2023Ⓞain haus 
hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sand Pangreczen ze Wienn 
Ⓝzenegst Niclass des Awer haus 

38 tl.Ⓟumb xxxviii tl. d. 
Petern dem Eysenczieher Annen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

sicut littera sonat 
1424-07-28 / Freitag nach Jakobus (Di 25.7.)ⒹActum an Freitag nach Jacobi Anno etc. ccccº xxiiiiᵗº
Summa lxxvi d. 

vendidit purkrecht folio 246 
Item obtinuit purkrecht folio 252
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="516-5">
				<ab type="formular">
ⓋSewold prugl von Nunemberg Burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
daz weilent Annen Otten von friesach hausfrawn die vormaln Symon den Glaser auch hat eeleich gehabt gewesen ist 
Alter FleischmarktⓁgelegen am Altenfleischmarkcht 
Ⓝzenegst weilent des Humels haus 

daz er fur sein geltschuld darumb es Im gestanden ist 
vor dem Statrichter in der Burgerschrann ze Wienn mit dem Rechten behabt und erlangt hat 
sicut littera Judicis sonat 

280 tl.Ⓟumb iiᶜ und lxxx tl. Wienner phenning 
der ettleich den geltern gevallen sind und die ubermass ist zu dem gruntpuch nidergelegt worden 
Wolfharten dem Reschen Burger ze Wienn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1424-08-04 / Freitag vor Oswald (Sa 5.8.)ⒹActum an Freitag vor sand Oswalts tag Anno domini etc. ccccº xxiiiiᵗº
Summa ii tl. lxxx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="517-1">
				<ab type="formular">
ⓋStephan von Leubs und Kristein sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
Am GestadeⓁgelegen an unserer frawn stieg 
Ⓝzenegst Jobsten am Graben haus

Ⓑservit zu dem Ewigen Jartag So her Kunrat seliger pfarrer zu prellenkirchen in unserer frawn kappelln auf der Stetten ze Wienn geschafft hat x s. d. 
und zu dem Ewigen Jartag so derselb her Kunrat zu der egenant pfarrkirchen zu prellenkirchen geschafft hat auch x s. zu purkrecht 
ⓑund nicht mer 

71 tl.Ⓟumb lxxi tl. Wienner pfenning 
Hannsen dem Weiss Kathrein seiner hausfrawn 
und seinen erben 
doch das er vollen gwalt hab 

sicut littera sonat 
1424-08-08 / Dienstag vor Laurentius (Do 10.8.)ⒹActum an Eritag vor Laurencii Anno etc. ccccº xxiiiiᵗº
Summa ½ tl. xxii d. 

obtinuit folio 122 
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1425</note>
			<head facs="#facs_11_TextRegion_1644399371540_840" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_11_r2l11" n="N001"/>Anno etc. ccccᵐº vicesimoquarto
					<lb facs="#facs_11_r2l12" n="N002"/>Tempore dominorum Leuppoldi Weiler
					<lb facs="#facs_11_r2l13" n="N003"/>et Caspari Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="517-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan von Leubs der Obsser und Kristein sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB2001ⓄIr haus 
daz weilent Kristein der pestlerin gewesen ist 
WiltwerkerstraßeⓁgelegen in der Wildwercherstrass ze Wienn 
Ⓝan ainem tail zenegst des Schabenkes haus 
Ⓝund stosset mit dem andern tail an Hannsen des zirnasts haus 

190 tl.Ⓟumb iᶜ und lxxxx tl. d. 
Hannsen dem Mauttinger Burger ze Wienn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1425-04-25 / Mittwoch nach Georg (Di 24.4.)ⒹActum an Mitichen nach sand Jorgen tag Anno domini etc. ccccº xxvᵗº
Summa xii s. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="517-3">
				<ab type="formular">
ⓋStephan von Weithra
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
Neuer MarktⓁgelegen am Newnmarkcht 
Ⓝzenegst weilent des pellendorffer 

129 tl.Ⓟumb hundert und xxviiii tl. d. 
Hannsen dem Rosenmayr Annen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

sicut littera sonat 
1425-06-08 / Freitag nach Fronleichnam (Donnerstag 7.6., Ostern ist 8.4.)ⒹActum an Freitag nach Gotsleichnams tag Anno etc. ccccº xxvᵗº
Summa i tl. xviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="517-4">
				<ab type="formular">
ⓋSymon lernkopf der kursner
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
KernerstraßeⓁgelegen in der Kernerstrass 
Ⓝzenegst ‧‧ des Schaffer haus 

Ⓑdacz der Himelporten servit zu der Ewigen mess so Stephan Helmweig in Sand Johans kappelln vor Werdertor gestifft hat v tl. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

60 tl.Ⓟumb lx tl. d. 
Fridreichen dem hering dieczeit phleger zu purkchartsdorff 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1425-06-08 / Freitag nach Fronleichnam (Donnerstag 7.6., Ostern ist 8.4.)ⒹActum an Freitag nach Gotsleichnams tag Anno etc. ccccº xxvᵗº
Summa ½ tl. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="517-5">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Stainprecher der Gurtler und Kunigund sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 


ⓄIr kram 
die Sy miteinander mitgesambter had gekaufft habent 
unter den SpenglernⓁgelegen undern Spenglern ze Wienn 
in weilent Ekharts des pfeilsniczer haus 
Ⓝzenegst dem Langenkeller 

39 tl.Ⓟumb xxxviiii tl. d. 
Micheln dem Auflauf 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1425-12-17 / Montag vor Thomas (Fr 21.12.)ⒹActum an Montag vor Thome Anno etc. ccccº xxvᵗº
Summa lxxviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="518-1">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Esel und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft

ⓄIr haus
auf dem Steig, PredigerklosterⓁgelegen auf dem Steig gegen der Prediger kloster uber 
Ⓝan dem Egk zenagst Hermans Permans haus

68 tl.Ⓟumb lxviii tl. d.
ⒶWenczlaben dem keser
ⓡund seinen erben

ⓤsicut littera sonat 
1425-12-21 / Freitag vor 1. Weihnachtsfeiertag (Di 25.12.)ⒹActum an Freitag vor dem Weichnachttag Anno etc. ccccº xxvº
ⓟSumma ½ tl. xvi d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1426</note>
			<head facs="#facs_12_TextRegion_1644399395820_868" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_12_r3l6" n="N001"/>Anno domini etc. ccccᵐº vicesimosexto Tempore dominorum
					<lb facs="#facs_12_r3l7" n="N002"/>Jeronim Gewkramer und Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="518-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Wirsing und Peter Strasser 
baid ausrichter und volfurer des gescheffts so weilent Hartman von Uteldorff getan hat
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
daz desselben Hartmans gewesen ist 
PetersfreithofⓁgelegen an Sand Petersfreithof 
Ⓒgenat des Straiher haus 
Ⓝzenegst dem Tumbbrobsthof 

daz er mit seiner hausfrawn Dorothen mitgesambter hand gekaufft hat 
und daz Si Im alles ledikleich geschafft hat 
sicut liber Civitatis sonat 

840 tl.Ⓟumb viiiᶜ und xl tl. d. 
Kristan dem veldner Burger ze Wienn 
und Wolfgangen und Margrethen seinen kinden die er bei seiner Erern hausfrawn Annen die Andres des Hiltprants von Meran Swester gewesen ist gehabt hat 
und Ir aller erben 

doch das der egenant Kristan vollen gwalt hab 
und ob das wer daz er mit tod abgieng Ee denn die obgenant seine kinder 
und das haus unvermachts und unverschafts hinder sein let 
so sol es pei denselben seinen kinden beleiben 

sicut littera sonat 
1426-03-22 / Freitag nach 5. Fastensonntag (So 17.3., Ostern ist 31.3.)ⒹActum an Freitag nach Judica Anno etc. ccccº xxviᵗº
Summa vii tl. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="518-3">
				<ab type="formular">
ⓋSeifrid Stubmer und Margreth sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
vor KernertorⓁgelegen vor Kernertor 
Ⓝzenegst Ekcherleins des pinter haus 

111 tl.Ⓟumb hundert und Aindlef pfund Wienner phenning 
Pauln dem krewtrer Kunigunden seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

sicut littera sonat 
? / dem auffarttag = Christi Himmelfahrt: Ostern 39 Tage / Mittwoch vorⒹ[1426]Actum an Mitichen vor dem Auffarttag Anno domini etc. ccccᵐº vicesimoSexto
Summa vii s. xii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="518-4">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Swembl
verkaufⒺhat verkaufft 

DB7017Ⓞsein halbs haus 
unter den langen TuchlaubenⓁganczes gelegen gegen den Langentuchlauben ze Wienn uber 
genant das Sumerhaus 
Ⓝden tail zenegst Haugen des kursner haus 

daz Im weilent Jorg Menschein sein Bruder geschafft hat 
sicut liber Civitatis sonat 

mit allen den gemechen so nach lautt der tailbrief darczu gehornt 

175 tl.Ⓟumb hundert und funfund Sibenczig pfund Wienner phenning 
Petern von ladendorff 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1426-03-06 / Mittwoch nach 3. Fastensonntag (So 3.3., Ostern ist 31.3.)ⒹActum an Mitichen nach Oculi Anno etc. ccccº xxviᵗº
Summa xi s. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="518-5">
				<ab type="formular">
ⓋSimon klewber
verkaufⒺhat verkaufft 

DB1003Ⓞain haus 
LederhofⓁgelegen Im Lederhof 
DB1003xⓃzenegst Wernharts des Schuster haus 

daz weilent Thomans von lincz des Staynmeczen seins Bruders gewesen ist 
und daz er Im ledikleich geschafft hat 
sicut liber Civitatis sonat

Ⓑservit in der Burger Spital ze Wienn vi s. und hincz Sand Larenczen i tl. d. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

18 tl.Ⓟumb xviii tl. d. 
Hannsen dem freisinger Annen seiner hausfrawn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1426-05-27 / Montag vor Fronleichnam (Donnerstag 30.5., Ostern ist 31.3.)ⒹActum an Mantag vor Gotsleichnams tag Anno domini etc. ccccº xxviᵗº
Summa xxxvi d. 

ⒽNota den hof hat der Philipp Pernhart ubergeben seinem Sun Niclasen parhannter und seiner hausfraw 
ut littera Anno etc. xlvto 
und hat Im vorbehalden ains die hofmarch und die prantstat als die in seinem alten kaufbrief den er noch Inhat begriffen sind
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="519-1">
				<ab type="formular">
ⓋSeifrid Elsasser und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr halbs haus 
Alter Kohlmarkt, #St. MichaelⓁgancz gelegen am Altenkolmarkt 
Ⓝzenegst ‧‧ des Staindleins haus 
des gegentail haus Paldauf hat

Ⓑservit das gancz haus ainem yeden kirchmaister ad Sanctum Stephanum vi tl. d. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

100 tl.Ⓟumb hundert pfund Wienner phenning 
Niclasen dem Plumentrit Elsbethen seiner hausfrawn 
et heredibus 

sicut littera sonat 
1426-09-03 / Dienstag nach Johannes der Täufer (Do 29.8.)ⒹActum an Eritag nach Johannis wapptiste Anno domini etc. ccccº xxviᵗº
Summa vi s. xx d. 

obtinuit folio 219 
obtinuit residuum libro C folio 309 
obtinuit residuum libro C folio 320
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="519-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan und Fridreich vettern von Hohemberg
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
PippingerstraßeⓁgelegen in der Pippingerstrass 
Ⓝzenegst des pharrer von Palterndorff 

250 tl.Ⓟumb ii½ᶜ tl. d. 
dem Edeln herren hern Jorgen von Potendorff 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1426-12-23 / Montag nach Thomas (Sa 21.12.)ⒹActum an Mantag nach Thome appostoli Anno etc. ccccº xxviᵗº
Summa i tl. x d. altera pars vacat propter dominos de Hohembergk
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1428</note>
			<head facs="#facs_13_TextRegion_1644399422679_896" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_13_r2l18" n="N001"/>Anno domini etc. ccccº xxviiiº Tempore dominorum
					<lb facs="#facs_13_r2l19" n="N002"/>Hanns Mustrer Lienhart Newnhover
			</head>

			<div type="entry" n="519-3">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Strudmer
verkaufⒺhat verkaufft 

DB0005Ⓞsein haus 
Neulucke, vor KernertorⓁgelegen vor Kernertor in der Newluken 
DB0011aⓃzenagst Wernharts des Tengken haus 

20 tl.Ⓟumb xx tl. d. 
ⒶJacoben dem Grobinger Kathrein seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
doch daz er vollen gwalt hab 

sicut littera sonat 
1428-03-24 / Tag vor Verkündigung des Herrn (Do 25.3.)ⒹActum an Mitichen unser frawn Abend der kundung Anno etc. ccccº xxviiiº
Summa xl d. 

obtinuit purkrecht folio 145
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="519-4">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Smelcz der Seidennater 
schenkungⒺhat ledikleich ubergeben 

seiner tochter Affren Wolfgangs Radawner hausfrawn 

DB0062Ⓞsein haus 
Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen vor Schottentor auf der Alsserstrass 
Ⓝzenegst Pernharts des perlin haus 

Also daz Si das bei sein lebtegen und nach seinem tod ledikleich haben sol 

sicut littera sonat 
1428 / Montag nachⒹActum an Montag nach Jeory Anno etc. ccccº xxviiiº
Summa lxxxiiii d. 

obtinuit folio 13 
fraw habet cedulam
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="519-5">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Mendl Kunrats Mendleins des vischer Sun
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
daz In von dem egenant seinem vater ist anerstorben 
unter den Fischern, vor WerdertorⓁgelegen vor Werdertor undern vischern 
Ⓝzenegst des Stephan hellinger haus 

20 tl.Ⓟumb xx tl. d. 
Ulreichen dem Paldauf Ursulen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

sicut littera sonat 
1428-06-09 / Mittwoch vor Veit (Di 15.6.)ⒹActum an Mitichen vor Viti Anno etc. ccccº xxviiiº
Summa xl d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="519-6">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan Wirsing dieczeit des Rats Mert Torlbekch und Gebhart Voburger 
diezeit ausrichter des Gescheffts So Mathias Voburger getan hat
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB0038Ⓞain hof 
Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen vor Schottentor auf der Alsserstrass 
mitsambt dem pawmgartten und hofstat weingartten hinden daran 

ⓄItem ain prantstat 
Ⓝgelegen bei demselb pawmgartten 
Ⓝzenagst weilent hern Andres von Grillnperg hof

Ⓑdaman von derselb prantstat Jerleichen dienet der Stat ze Wienn xii d. ze purkchrecht 

ⓄItem ain hofstat weingarten 
Niederes BurgfeldⓁgelegen In dem Nidern purkveld hinder den heusern 
Ⓝzenagst weilent Jorgen dem Arthaber

Ⓑdavon man auch der egenant Stat Jerleichen dienet xxii d. ze gruntRecht 

Ⓞund aber ain Hofmarch gelegen daselbs 
Ⓝzenegst dem egenant Arthaber 

die vorgenant guter habent Si recht und redleich verkaufft 

150 tl.Ⓟumb i½ᶜ tl. Wienner d. 
die zuvolfurung des egenant gescheffts gevallen sind 

Ⓐdem erbern Philippen dem Pernharten Burger ze Wienn 
und seinen erben ledichlichen zehaben 

ut littera sonat 
1428-01-30 / Freitag vor Darstellung des Herrn (Mo 2.2.)ⒹActum an Freytag vor unser frawn tag der Liechtmess Anno xxviiiº
Summa x s. d. 

ⒽNota der egnant Pernhart hat von der hofstat Im nidern purkfeld gelegen herdan verkaufft 
ain virtail weingarten Erhartten dem Griesser 
und sol davon dien v½ d. gruntdinst der Stat und der Pernhart xvi½ d. 
libro vendicionum folio 640 
1434-03-15 / Montag nach 5. Fastensonntag (So 14.3., Ostern ist 28.3.)ⓓActum feria 2ª post Judica Anno etc. xxxiiiiᵗº
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1429</note>
			<head facs="#facs_14_TextRegion_1644399452160_929" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_14_r2l1" n="N001"/>Tempore doinorum Steffan wirsing und
					<lb facs="#facs_14_line_1644399452240_932" n="N002"/>Caspar pirchvelder Anno etc. xxix
			</head>

			<div type="entry" n="520-1">
				<ab type="formular">
ⓋSeibolt Slussler
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
RatstraßeⓁgelegen in der Ratstrass 
Ⓝan aim tail zenegst des Kunigsperger haus 
Ⓝund an dem andern zenegst der von Liechtenstain haus 

60 tl.Ⓟumb lx tl. d. 
der edlen frawn Wendelmuten Hainreichs des Klingen hausfrawn Caspars von Harschendorff tochter 
und Irn erben 

sicut littera sonat 
1429-02-12 / Samstag vor 1. Fastensonntag (So 13.2., Ostern ist 27.3.)ⒹActum an Sambstag vor Invocavit Anno etc. ccccº xxviiiiº
Summa ½ tl. d. 

(debet pati sicut Jus Civite)
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="520-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Mairhover der zimerman 
überschreibungⒺhat gemacht 
seiner hausfrawn Dorothen 

Ⓞsein halbs haus 
PippingerstraßeⓁganczes gelegen in der Pippingerstrass 
Ⓝzenegst Kunrats des zimermans haus 

daz er und weilent sein Erere hausfraw 
miteinander mit gesambter hand gekaufft haben 

und Im nachmaln geleich halbs gegen seiner tochter Annen an rechter tailung mit furczicht und los gevallen ist

Also ob Si In uberlebt so sol das halb haus ledikleich Ir sein 
Gieng Sy aber mit tod ab Ee den Er so ist es Im wider ledig worden 

sicut littera sonat 
1429-05-04 / Mittwoch vor Christi Himmelfahrt (Donnerstag 5.5., Ostern ist 27.3.)ⒹActum an Mitichen vor dem Auffarttag Anno etc. xxviiiiº
Summa x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="520-3">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan Hanns und Niclas gepruder des alten kolben Sun von Werdarn 
und Kathrey Elsbeth der Verigin tochter Hannsen des Angrer hausfraw 
und Elsbeth die Wydenpekchin von sand Andre 

habent vor dem Rat willigklich aufgegeben 

Ⓞallen Irn tail und gerechttigkait So Sy habent gehabt an dem haus 
vor WerdertorⓁvor Werdertor 
Ⓝzu nagst Micheln des Pawngarttner haus 

ⓔdaz Sy von Jacoben dem flaschen Irm vettern seligen ist anerstorben und ledig worden 

Ⓐdem erbern Symon furer und Dyemmuten seiner hausfrawn 
die auch gerechtigkait von des egenant flaschen hausfrawn Irer Swester wegen daran hat 

14.5 tl.Ⓟumb xiiii½ tl. d. 

1429-11-09 / Mittwoch vor Martin (Fr 11.11.)ⒹActum an Mitichen vor Martini Anno etc. ccccº vicesimonono
Summa xxx d. 

obtinuit folio 279
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1429</note>
			<head facs="#facs_14_TextRegion_1644399441515_916" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_14_r2l33" n="N001"/>Tempore dominorum Hanns Steger
					<lb facs="#facs_14_r2l34" n="N002"/>Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="520-4">
				<ab type="formular">
ⓋSeyfrid Munczk
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein halbs haus 
BrandstätteⓁgelegen an der pranntstat ze Wienn 
Ⓝzunagst Philippen des haubmer haus

Ⓑdaman von demselb gancz haus Jerlich dint den kurherren dacz sannd Steffan ze Wienn ain phunt pfenning zu purkrecht 
ⓑund nicht mer 

200 tl.Ⓟumb iiᶜ tl. Wienner pfenning 
Ⓐdem Erbern Hanns Nadler von Basel Kathrein seiner hausfrawn 
und Ir baider erben 

ut littera sonat 
? / Freitag vorⒹ[1429]Actum an Freitag vor Baware Anno etc. ccccº vicesimonono 
Summa viii s. x d. 

habet purkrecht folio 118
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="520-5">
				<ab type="formular">
ⓋSeyfrid Munczk
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein halbs haws 
BrandstätteⓁgelegen an der prantstat 
Ⓝzenagst Philippen des haubner haws 

mit allen den gmechen und gemainen stukhen die nach laut der tailbrief darczu gehornt 

200 tl.Ⓟumb cc tl. d. 
Ⓐdem erbern Hainreichen Nadler von Basel Kathrein seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat
1429-12-02 / Freitag vor Barbara (So 4.12.)ⒹActum an Freytag vor Barbare Anno etc. xxviiiiº
Summa xiii s. x d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1430</note>
			<head facs="#facs_15_TextRegion_1644399487113_952" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_15_r4l2" n="N001"/>Tempore Niclasen Undermhimel Munssmaister
					<lb facs="#facs_15_r4l5" n="N002"/>und Caspar Pirchvelder Anno etc. xxxᵐº
			</head>

			<div type="entry" n="521-1">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan Heller der pinter
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
KernerstraßeⓁgelegen in der Kernerstrass 
Ⓝzenagst Ulreichs Helbling haus 

65 tl.Ⓟumb funfundsechczig phunt phenning 
Ⓐdem Erbern Hainreichen dem Pleyein Melbler 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1430 / Mittwoch vorⒹActum an Mittichen vor Philippi Jacobi Appostolorum Anno etc. xxxᵐº
Summa ½ tl. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="521-2">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan Wirsing diezeit des Rats und kirchmaister Allerheiligen Tumbkirchen dacz sand Steffan ze Wienn 
und ausrichter und volfurer des Gescheffts So Peter Paltinger seliger getan hat 
als das in dem Statpuch ze Wienn geschriben stet
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
das des egenant Paltinger seliger gewesen ist 
genant sand Margreten hof 

MünzerstraßeⓁgelegen In der Munsserstrass ze Wienn 
Ⓝzenagst der geistlichen herrn von Zwetl haus an ainem tail 
Ⓝund an dem andern zenagst Niclas des zincken haus 
Ⓝund stosset hinden an der prawnreichin haus 

und darczu die Altan auf der kram 
BrandstätteⓁgelegen an der prantstat Im Winckl 
Ⓝzwischen Steffan des Tischer und des egenant hauss 

1000 tl.Ⓟumb Tausent phunt phenning 
Ⓐdem erbern weisen Hannsen dem Steger diezeit des Rats der Stat ze Wienn 
und seinen erben 

furbaser allen Irn frumen damit zeschaffen wie Sy des verlust an allen krieg 

doch Ausgenomn sand Margreten kappelln mitsambt dem Sagrer und was darczu gehort das sol beleiben als es yecz stet 
wann In das der Abbt und das Convent zu Zwetl in Irm verkauffen vormalen ausgeczeiggen und vor behalten habent 
doch das man vollen gewalt und recht hab aus dem Mushaus des vorgenant hauses sand Margreten hof zu geen In dieselb kappelen und das ain wirt desselb hauses wer der ye ist alczeit ainen Slussl zu dem Gatern der kappelen hab damit Er sein hausfraw und sein Involkch des hauses darIn und daraus zu dem gotsdinst geen mugen 
Es sol auch die Rynn die da ligt zwischen dem vorgenant haus und der von zwettl haus darIn das wasser In den vorgenant sand Margreten hof vellet von den der die egenant baide heuser sind gepessert und gemacht werden als offt des not geschicht und das Si auch die egenant Altan Innhaben nuczen und niessen sullen mit darauf geen und andern Irn notdurfften wie In das ampesten fugt an menichleichs Irrung an der kram schaden die darunder ist Sy sullen auch dieselb Altan oben mit gemewr und dem phlaster bewarn 
und was daran zepessern durfft geschicht das sullen Sy allzeit pessern und machen von Irm gut das dhainerlay wasser ab derselb Altan durch das gewelb und gemawr in die kram nicht sinkch noch Rynn 

und darumb so sullen Sy und alle die die das egenant haus Innhabent und besiczent von derselb Altan der egenant Stat ze Wienn Jerleichen muhen und dien zu Weichnachten sechs Wienner phenning zu rechtem gruntdinst 
ⓑund nicht mer 

Als das alles der kaufbrief darumb gegeben aigenlich ausweiset 

1430-12-11 / Montag vor Lucia (Mi 13.12.)ⒹActum an Montag vor Lucie Anno etc. xxxᵐº
Summa viii tl. lxxx d. 

obtinuit folio 126 
Item obtinuit folio 126 
obtinuit folio 154 libro C 
Item obtinuit folio 167 
obtinuit residuum folio 179 
Item obtinuit folio 186 
obtinuit folio iii
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1431</note>
			<head facs="#facs_16_TextRegion_1644399502111_963" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_16_r2l1" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munsmaister
					<lb facs="#facs_16_r2l2" n="N002"/>und Caspar Pirchvelder Anno etc. xxxiᵐº
			</head>

			<div type="entry" n="522-1">
				<ab type="formular">
ⓋSeyfrid Munsser
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus und das Gertl daran 
vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor 
Ⓝzenagst dem Alten Mathaus 

90 tl. 6 s.Ⓟumb lxxxx tl. und vi s. d. 
Niclasen Gschofen Kristein seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1431-04-25 / Mittwoch nach Georg (Di 24.4.)ⒹActum an Mittichen nach sand Jorgen tag Anno etc. xxxiᵐº
Summa vi s. d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1432</note>
			<head facs="#facs_17_TextRegion_1644399527675_986" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_17_r3l2" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munssmaister
					<lb facs="#facs_17_line_1633433220748_594" n="N002"/>und Caspar Pirchvelder Anno etc. xxxiiᵈº
			</head>

			<div type="entry" n="523-1">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Potl 
überschreibungⒺhat gemacht 
Magdalen seiner hausfrawn 

Ⓞsein haus 
mitsambt dem Ramhof dabey und was darczu gehort 
St. JohannsstraßeⓁgelegen In sand Johansstras ze Wienn 
Ⓝzenagst dem haus das weilent hern Jacobs von Sunberg gewesen ist 

Also das Sy baide miteinander mit dem benant haus und seiner zugehorng allen Irn frumen schaffen sullen und mugen 
doch also welhs under In baiden gemecheiden das ander uberlebt 
das sol das benant haus mit seiner zugehorng ledichlichen und freilichen haben und allen seinen frumen damit schaffen 

ut littera sonat 
1432-05-16 / Freitag nach Pankratius (Mo 12.5.)ⒹActum an Freytag nach Pangracii Anno etc. xxxiiᵈº
Summa v s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="523-2">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan vorster kapplan sand Philipps und sand Jacobs kappellen gelegen in Marxen des Gundlochs haus ze Wienn 
Steffan Meichsner gesessen in der Lanntstrass daselbs 
baid Petern und Wolfgangen Petreins vorster des pekchen von welmikch und Dorothen seiner hausfrawn seligen kinder gerhaben ains tails 
und Peter Messrer des andern

verkaufⒺhabent verkaufft 

DB0057Ⓞain haus 
Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen vor Schottentor auf der Elsserstrass 
Ⓝzenagst der geistlichen frawn kloster 

dacz sand Maria Magdalen daran zwen drittail den egenant kindern 
von der obgenant Dorothen Irer Muter seligen sind angeerbt 

und ainen drittail von derselb Dorothen an mich obgenant Petern den Messrer mit geschefft komen ist 
nach Inhaldung derselb Dorothen meiner hausfrawn seligen geschefft das In dem Statpuch ze Wienn geschriben stet 

40 tl. 4 s.Ⓟumb xl tl. iiii s. d. 
Ⓐdem erbern Larenczen dem Swaben dem pekchen und Barbaren seiner hausfrawn 

oder welhs under In baiden das andern uberlebt 

ut littera sonat 
1432-05-14 / Mittwoch nach Pankratius (Mo 12.5.)ⒹActum an Mittichen nach sand Pangreczen tag Anno etc. xxxiiᵈº
Summa lxxx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="523-3">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Glaser an stat Merten des Hermans gesessen ze Weikerstorf und Dorothen Symon des pinter hausfrawn ains tails und Benedict kursner ze laa an stat Kathrein Hansen des Arczt hausfrawn der gwalt sy haben des andern
verkaufⒺhabent verchaufft 

Ⓞain haus das Petern des Gugl und Magdalen seiner hausfrawn gewesen ist 
KumpfluckeⓁgelegen in der Kumphluken 
Ⓝzenagst der dewtschenherren Mairhof 

40 tl.Ⓟumb xl tl. d. 
Ⓐdem erbern Linhart dem Gugel Margret seiner hausfraw 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1432-05-30 / Freitag vor Petronella (Sa 31.5.)ⒹActum an Freitag vor sand Petronelln tag Anno etc. xxxiiº
Summa lxxx d. 

vendidit purkrecht folio 186
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1433</note>
			<head facs="#facs_18_TextRegion_1644399543726_1001" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_18_r3l1" n="N001"/>Tempore dominorum Niclass Undermhiml Munsmaister
					<lb facs="#facs_18_r3l2" n="N002"/>und Casparn Pirchvelder Anno etc. xxxiii
			</head>

			<div type="entry" n="524-1">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Polan und Elspet sein hausfraw
verkaufⒺhabent verchaufft 

DB0058ⓄIr haws 
#Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen vor Schottentor ze Wienn 
Ⓝzenagst Niclasen wechel 

33 tl.Ⓟumb xxxiii tl. d. 
Ⓐder erbern frawn Elspeten Micheln des Drischler seligen witib 
und Irn erben 

ut littera sonat 
1433-06-17 / Mittwoch nach Veit (Mo 15.6.)ⒹActum feria quarta post Viti Anno etc. xxxiiiº
Summa lxvi d. 

obtinuit folio 73 
Item vendidit purkrecht folio 73
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="524-2">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan Vogler der ledrer und Dorothe sein hausfraw 
an stat Hennslein Endlein und Dorothen Irer kinder die noch nicht vogtper sind und dafur wir uns genczleich habent angenomen
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain halbs haus 
ⓔdaz Sy von Irer Mumlein Junkfrawn Annen Micheln des ledrer und Kathrein seiner erern hausfrawn die auch Pauln den ledrer gehabt hat seligen tochter ist anerstorben 

des gegentail Hanns huber der ledrer hat 

unter den Lederern, vor WerdertorⓁund leit das egnant haus ganczes vor Werdertor oben undern Ledrern 
Ⓝzenagst Hannsen des Weissen haus an ainem tail 
Ⓝund an dem andern zenagst der gassen 

das weilent Niclasen des pilichdorffer gewesen ist

Ⓑdaman von demselb haus ganczem alle Jar dient zu Larenczen des Smids Jartag den man In In sand Michels pharkirchen ze Wienn Jerleich begeet iii tl. d. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

32 tl.Ⓟumb xxxii tl. Wienner d. 
dem obgenant Hannsen hueber 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1433-11-19 / Donnerstag, an Elisabeth (19.11.)ⒹActum an Pfincztag sand Elsbethen tag Anno etc. xxxiiiº
Summa lxiiii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1434</note>
			<head facs="#facs_19_TextRegion_1644399563702_1022" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_19_r1l2" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munssmaister und
					<lb facs="#facs_19_r1l3" n="N002"/>Wolfgang Lengenawer Anno etc. xxxiiiiᵗº
			</head>

			<div type="entry" n="525-1">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan Tenkch der kursner
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus daz Niclasen Tullner des Ircher und Kathrein seiner hausfrawn gewesen ist 
vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor bey der Wienn 
Ⓝzenagst Hannsen des Greczer haus 

daz Er in der Burgerschrann ze Wienn ze Wienn fur xxv½ tl. d. darumb Im das egenant haus versaczt ist gewesen und mit dem Rechten erlangt und behabt hat 
nach Innhaldung der Gerichtbrief und anbotbrief daruber gegeben 

25.5 tl.Ⓟumb xxv½ tl. d. 
Ⓐdem erbern Hainreichen dem Stornschacz dem hantschuster 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1434-03-05 / Freitag vor 4. Fastensonntag (So 7.3., Ostern ist 28.3.)ⒹActum an Freytag vor Letare Anno etc. xxxiiiiᵗº
Summa l d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="525-2">
				<ab type="formular">
ⓋDeycz Sweinfurter von Boemberg
verkaufⒺhat verchaufft 
an stat seinselbs und Pangreczen des Larber von Bomberg seins (gemainer) 

Ⓞain haus 
bei den PredigernⓁgelegen am bey den Predigern ze Wienn 
Ⓝzenagst dem Selhaws 

das Petern des ziegler und Annen seiner hausfrawn gewesen ist 

und das Sy in der Burgerschrann mit dem Rechten erlangt und behabt habent 
nach laut der Grichtbrief und Anpotbrief daruber gegeben 

45 tl.Ⓟumb xlv tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen polan dem underkewffl mitburger ze Wienn Elspeten seiner hausfrawn 

und Irn paiden erben ut 
doch das der benant polan alczeit ganczen gewalt haben sol mit den egenant haws allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1434 / Montag nachⒹActum an Montag nach sant Erasms tag Anno etc. xxxiiiiº
Summa iii s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="525-3">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Schussler
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
Alter RossmarktⓁgelegen am alten Rossmarkt zu Wienn 
Ⓝan aim tail zenagst Niclasen Lainbacher des Apoteker haus 
Ⓝund an dem andern zenagst Steffans des Schersmids haus 
Ⓝund stosset hinden an den Leichhof 

230 tl.Ⓟumb cc xxx tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen viregken und Agnesen seiner hausfrawn 

oder welhs under In paiden das ander uberlebt 
das sol mit dem genant haus allen seinen frumen schaffen 

ut littera sonat 
? / Veit = 15.6. / Montag vorⒹ[1434]Actum an Montag vor sant Veits tag Anno 1434
Summa xv s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="526-1">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Scheczl der Irher ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor ze Wienn 
Ⓝzenagst dem Mauthaus 

90 tl.Ⓟumb lxxxx tl. Wienner pfenning 
Ⓐdem erbern Hannsen von sand polten 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1434-10-15 / Freitag nach Koloman (Mi 13.10.)ⒹActum an Freitag nach sand Kolmans tag Anno domini etc. xxxiiiiº
Summa vi s. d. 

obtinuit folio 135
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="526-2">
				<ab type="formular">
ⓋStephan Awer burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 
an stat Junkfraun Agnesen Niclass des drumawer seins vorvordern seligen tochter die noch nicht gevogt ist 
und die Im der Rat mit leib und gut Innczehaben empholhen hat 

allen den tail und gerechtikait so die benant sein Steuftochter Junkchfrau Agnes gehabt hat 
Ⓞan dem haus 
Greut, vor StubentorⓁgelegen im Grewt vor Stubentor ze Wienn 
Ⓝzenagst der Mulgassen an ainem tail 
Ⓝund an dem andern zenagst des pirpawmer haus 

das Sy und Iren bruder Hannsen den drumawer seligen ist anerstorben und angeerbt 

und das In darnach fraw Margret sein hausfrau der vorgenanten Junkchfraun Agnesen Rechte muter ledikleich hat abgetreten 
von der haimsteur und Morgengab wegen 
die Sy von dem egenant Niclasen drumawer Irem erern Mann seligen darauf verschriben gehabt hat 

115 tl.Ⓟumb c xv tl. d. 
dem vorgenant Hannsen dem drumawer 

und seinen erben 
furbaser das vorgenant haus gancz und gar ledikleich und freileich zehaben und allen Iren frumen damit zeschaffen wie Sy des verlusst 

ut littera sonat 
1434-11-26 / Freitag nach Katharina (Do 25.11.)ⒹActum an Freitag nach sand Kathrein tag Anno etc. xxxiiiiº
Summa vii s. xx d. 

vendidit purkrecht folio 132 
Idem obtinuit folio 135 
Item obtinuit libro C folio 140
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="526-3">
				<ab type="formular">
ⓋHusanna Jorgen des Auflaufs burger ze Wienn hausfrau
verkaufⒺhat verkaufft 

ⓄIr haus
ⓔdas Ir Ir erer Man Hanns unger geschafft hat 
hintere PeckenstraßeⓁgelegen in der hindern Pekchenstrass ze Wienn 
Ⓝzenagst Wolfharts des pirhner haus an ainem tail 
Ⓝund an dem andern zenagst sand Philipps und sand Jacobs Cappellen 

500 tl.Ⓟumb ccccc tl. d. 
Ⓐdem erbern Lucasen hulber burger ze Wienn 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1434-11-22 / Montag vor Katharina (Do 25.11.)ⒹActum an Montag vor sand Kathrein tag Anno etc. xxxiiiiᵗº
Summa iiii tl. d. 

fecit dotalicium uxori folio 184 libro isto
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="527-1">
				<ab type="formular">
ⓋMaister Sebold von Ravenspurg lerer in der Erczney
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein haus 
Raubergäßchen, St. StephanⓁgelegen im Rawbergesslein als man zu sant Steffan geet genant des peschen haus 
Ⓝzenagst der Burgr Collegi 

300 tl.Ⓟumb ccc tl. d. 
dem Ersamen maister Micheln puff von Schrekh lerer in der Erczney Kathrein seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
doch also daz der benant Maister Michel puff alczeit ganczen gewalt sol haben mit dem genant haws allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1435-11-28 / Montag vor Andreas (Mi 30.11.)ⒹActum feria secunda ante Andree Anno etc. xxxvº
Summa ii½ tl. d. 

ⒽNota das der benant maister Michel alles das davon sol leyden und der universitet nicht gemessen als ander mitburger 
nach laut ains besundern briefs der bey dem gruntpuch ligt (item)
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1436</note>
			<head facs="#facs_21_TextRegion_1644399595339_1049" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_21_r3l14" n="N001"/>Tempore dominorum Hainreich Frankch
					<lb facs="#facs_21_r3l16" n="N002"/>et Dietz Starchant Anno xxxviᵗº
			</head>

			<div type="entry" n="527-2">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan hawsrugker der Eysencziecher ze Wienn und Kunigund uxor die emaln Mertten polttinger den Eysenczieher auch elich hat gehabt
verkaufⒺhabent verkaufft 
an stat Irselbs und Barbaren und Kathrein der egenant Kunigunden und Mertten polttinger seligen kinder die noch nicht vogtber sind dafur Sy sich genczlich haben angenomen 

DB2022Ⓞain haus 
das die benant Kunigund mitsambt dem egenant mertten Polttinger 
mit gesambter hannd gekaufft hat 

Haarhof, hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sand Pangreczen in des Kraffts hof 
Ⓝzenagst Andres Nagler haws

Ⓑdavon man Jerleich dint dem kirchmaister Allerheiligen Tumkirchen dacz sand Steffan ze Wienn iii tl. Wienner d. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

21 tl.Ⓟumb xxi tl. Wienner d. 
der v tl. dem kirchmaister umb verssens purkrecht gevallen sein 
und die ubrigen xvi tl. d. gepurent der egenant Kunigunden und den vorgenant Irn kindern yedem tail halb 
Ⓐder erbern fraun Annen Hannsen Passawer des Rat smids seligen hausfrawn Barbaren und Kathrein Iren kindern 
und Iren erben 

ut littera sonat 
1436-07-27 / Freitag nach Jakobus (Mi 25.7.)ⒹActum an Freitag nach Jacobi apostoli Anno domini etc. xxxviᵗº
Summa xlii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1435</note>
			<head facs="#facs_22_TextRegion_1644399612723_1073" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_22_r3l2" n="N001"/>Tempore dominorum Diecz Starhand
					<lb facs="#facs_22_r3l3" n="N002"/>Wolfgang Lengenawer Anno etc. xxxvº
			</head>

			<div type="entry" n="528-1">
				<ab type="formular">
ⓋSymon harder burger zu sand polten
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain halbs haws 
Hühnergässchen, TaschnerhausⓁgancz gelegen gegen dem Taschenhaws uber 
Ⓝzenagst dem Hunergesslein 

das In von Andren Ulreichs Sun von sand polten ist anerstorben 

und ist der erst tail desselb hauss 
mit allen den gemechen und gemain stukhen so nach laut der tailbrief darczu gehornt 

110 tl.Ⓟumb C x tl. d. 
Ⓐdem erbern Hansen herolten dem Messrer Annen seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
doch also das der benant herolt alczeit ganczen gewalt sol haben mit dem egenant halben haus allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1435-03-18 / Freitag vor 3. Fastensonntag (So 20.3., Ostern ist 17.4.)ⒹActum an Freitag vor Oculi Anno etc. xxxvº
Summa vii s. d. 

obtinuit folio 139 
obtinuit residuum libro C folio 175 
obtinuit folio 189 libro C
				</ab>
			</div>

			<div type="entry-deleted">
			</div>

			<div type="entry" n="528-2">
				<ab type="formular">
ⓋSeyfrid Ziegler von Melkch und Agnes sein hausfraw
verkaufⒺhabent verchaufft 

ⓄIr haws 
Alter Kohlmarkt, St. MichaelⓁgelegen am alten Kolmarkht zu Wienn 
Ⓝzenagst Hansen Megenprechts des goltsmids haus 
St. MichaelⓁgegen sand Michel uber 

345 tl.Ⓟumb cccxlv tl. d. 
Ⓐdem erbern Hartman Tannawer Margreten seiner hausfrawn 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1435-10-19 / Mittwoch nach Gallus (So 16.10.)ⒹActum an Mitichen nach sand Gallen tag Anno etc. xxxvº
Summa ii tl. vii s. d. 

obtinuit folio 135 
obtinuit residuum folio 178 libro C
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="529-1">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan von Tirna 
dieczeit Capplan der andern mess die weilent her Ulreich und her Steffan in sand Johanns und sand Kathrein kappellen gelegen in dem frawnkloster zu der Himelporten ze Wienn gewidembt und gestifft habent
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain fleischpankch 
die seins vorvordern hern Erharts des Greiffen auch Capplan der egenant mess gewesen ist und zu derselben mess geschafft het 
nach laut seins geschefftbriefs der in dem Statpuch ze Wienn geschriben stet 

Lichtensteg, unter den FleischbänkenⓁund leit dieselb fleischpangk an dem Liechtensteg ze Wienn under den fleischpenkchen 
Ⓝzenagst dem prunn mit ainem tail 
Ⓝund zenagst Niclasen des Menharts fleischpankch an dem andern 

140 tl.Ⓟumb cxl tl. Wienner d. 
Ⓐdem erbern Steffan kuefuesser dem fleyschakcher burger ze Wienn 

der dieselb fleischpankch gekaufft hat von der haimstewr die Im weilent Dorothe Fridreich des lerchenoder von Ebersperg und Annen seiner hausfraun seligen se tochter sein erere hausfraw selige zubracht hat 

In solher maynung daz der egenant kuefusser die vorgenant fleischpankch sein lebteg sol Innhaben nuczen und niessen unverkumert uncz an seinem tod als leibgedings und der Stat ze Wienn Recht ist 
und nach seinem tod sol dann dieselb fleischhpankch hinwider erben und gevallen auf der egenant Dorotheen seiner hausfraun seligen nagst erben dar auf Sy dann zu Recht erben und gevallen sol an alle Irrung 

ut littera sonat 
1436-03-21 / Mittwoch vor 5. Fastensonntag (So 25.3., Ostern ist 8.4.)ⒹActum an Mittichen vor Judica in der vassten Anno etc. xxxviᵗº
Summa viii s. x d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1437</note>
			<head facs="#facs_23_TextRegion_1644399630662_1085" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_23_r2l21" n="N001"/>Tempore dominorum Hainreich Hayden
					<lb facs="#facs_23_line_1634458049959_1194" n="N002"/>Dyetz Starchant Anno xxxviiᵐº
			</head>

			<div type="entry" n="529-2">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan lebenbrust der Messrer mitburger ze Wienn und Barbara uxor
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sand Pangreczen ze Wienn 
Ⓝzenagst Wernhartin der kewfflinn haws an aim tail 
Ⓝund an dem andern zenagst Prewer des huter haws 

80 tl.Ⓟumb lxxx tl. Wienner d. 
Ⓐder erbern fraun Kathrein Hainreich knoflech des Messrer seligen witiben und Steffan knoflach Irm Sun 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1437-02-06 / Mittwoch nach Darstellung des Herrn (Sa 2.2.)ⒹActum feria quarta post purificacionis Marie Anno etc. xxxviiᵐº
Summa v s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="530-1">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Semelrosch mitburger zeWienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haws 
KernerstraßeⓁgelegen in der Kernerstrass am Egk 
das weilent zwai hewser gewesen sind 
Ⓝzenagst der Heiligengeister haws 

215 tl.Ⓟumb cc xv tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen dem Geresteiner burger zeWienn und Hannsen dem lanngen seinem steuf sun 
und allen Iren erben 

doch also welher under In baiden den andern uberlebt der sol dann das vorgenant haws lediglich und freilich haben und allen seinen frumen damit schaffen 

ut littera sonat 
1437-03-13 / Mittwoch nach 4. Fastensonntag (So 10.3., Ostern ist 31.3.)ⒹActum an Mittichen post Letare in der vassten Anno xxxviiᵐº
Summa xiiii s. x d. 

obtinuerunt folio 242 libro C
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="530-2">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan Elpeltawer der Slosser ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
hinter St. PankrazⓁhinder sand Pangreczen ze Wienn 
Ⓝzenagst Petern des knoflach und Micheln des Sleiffer hewser gelegen

Ⓑdavon man Jerlich dint der Cappellen zu sand Pangreczen ze Wienn xii Wienner d. 
und dem Capplan sand Peter und sand Pauls altar in sand Johanns Cappellen im Werd undern vischern gelegen ½ tl. d. zepurkrecht 
ⓑund nicht mer 

11 tl.Ⓟumb xi tl. Wienner d. 
Ⓐdem erbern Bertlme Nusperger dem Messrer mitburger ze Wienn Margreten seiner hausfrawn 
und Irn baden erben 

ut littera sonat 
1437-04-26 / Freitag nach Georg (Mi 24.4.)ⒹActum feria sexta post Jeori Anno xxxviiᵐº
Summa xxi d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="530-3">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan Reinprecht und Margret sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB2001ⓄIr haus 
das weilent Giligen des floyten gewesen ist 
St. JohannsstraßeⓁgelegen in sand Johansstrass ze Wienn 
Ⓝzenagst herrn Steffans von Hohenberg haus an ainem tail 

51 tl.Ⓟumb li tl. Wienner d. 
dem edeln Casparn Schifer 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1437-05-06 / Montag nach Philippus et Jacobus (Mi 1.5.)ⒹActum feria secunda post Philippi et Jacobi Appostolorum Anno etc. xxxviiᵐº
Summa iii s. xii d. 

ⒽNota der Kaufbrief ist nicht pey handen gewesen und darumb ain tottbrief zum puch geben
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="530-4">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan lebenprust der Messrer mitburger ze Wienn und Barbara sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB2001ⓄIr haus 
Ⓝan ainem tail zenagst Philippen des Krawgker haws 
Weiße BrüderⓁim Gesslein bey den Weissenbrudern ze Wienn 

200 tl.Ⓟumb iiᶜ tl. d. 
Ⓐdem erbern Steffan Galhaimer dem Schebhuter ze Wienn und Margreten seiner hausfraun 

oder welichs under In baiden das ander uberlebt 
das sol das egenant haws lediglichen haben 

ut littera sonat 
1437-08-23 / Tag vor Bartholomäus (Sa 24.8.)ⒹActum in vigilia Bartholomei Anno etc. xxxviiᵐº
Summa vi s. xx d. 

vendidit purkrecht folio 285 
obtinuit libro C folio 413 
obtinuit residuum folio 414 
obtinuit residuum folio 414 
obtinuit residuum folio 416
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="531-1">
				<ab type="formular">
ⓋSymon Potl
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein haws 
St. JohannsstraßeⓁin sand Johannsstrass 
Ⓝzenagst weilent dem haus daz weilnt hern Jacoben von Sunberg gewesen ist 

55 tl.Ⓟumb lv tl. d. 
Hannsen dem kupekchen Diemuten seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1437 / Montag nachⒹActum an Montag post Natvitatis Marie Anno etc. xxxviiº
Summa iii s. xx d. 

obtinuit folio 285 folio 
obtinuit 139
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="531-2">
				<ab type="formular">
ⓋSteffan Marchvelder der Glaser burger zu Wienn 
hat lediklichen geben 

Wernharten dem Mullner und Kathrein seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

Ⓞain haws 
Schwabgasse, vor KernertorⓁgelegen im Swabgesslein vor Kernertor 

und die hofstat weingarten daran 
DeutschherrenⓁgelegen hinder der dewtschenherrn Mairhof 

Also das die benant kanleut 
und Ir baider erben mit dem genant haus und seiner zuge herug allen Irn frumen schaffen sullen und mugen 

ut littera sonat 
1437-10-30 / Mittwoch vor Allerheiligen (Fr 1.11.)ⒹActum an Mitichen vor Allerheiligen tag Anno etc. xxxviiº
Summa xxxii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="531-3">
				<ab type="formular">
ⓋHer Steffan honigler des Bischofs von freysing Capplan 
dieczeit verweser sand Jorgen Cappellen gelegen im Tumbrobsthof ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 
an stat des benant seins gnedigen herren 

Ⓞain haws 
das frawn Clarn Ulreichs Altag hausfraun seligen gewesen ist 

Graben, MehlzeileⓁgelegen am Graben ze Wienn an der Melczeil oberhalb 
Ⓝzenagst dem benant Tumbrobsthof 

das er in der Burgerschrann umb v tl. iii s. d. geltes versessens purkrecht 
das die benant sand Jorgen Cappellen darauf gehabt hat 
und umb alle die zwischpild die darauf gegangen sind mit dem Rechten erlangt hat 
nach Innhaldung der Gericht und Anpotbrief daruber gegeben 

80 tl.Ⓟumb lxxx tl. Wienner d. 
Ⓐdem erbern Hannsen dem Nagl mitburger ze Wienn Elspeten seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1437 / Mittwoch vorⒹActum feria quarta ante Omnium sanctorum Anno etc. xxxviiᵐº
Summa v s. x d. 

vendidit purkrecht folio 140 
vendidit purkrecht folio 164 libro C
				</ab>
			</div>

			</div>
		</div>

		<div type="section-alphabetical">
		<note>1420</note>
			<head facs="#facs_29_TextRegion_1644399738109_1154" type="heading-alphabetical">
					<lb facs="#facs_29_line_1634458373102_1358" n="N001"/>T Anno domini Mº ccccº xxº
			</head>

		<div type="section-temporal">
		<note>1420</note>
			<head facs="#facs_29_TextRegion_1644399732803_1150" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_29_r1l9" n="N001"/>Tempore dominorum Kunrat Kyembseer Pawl Wurffl
			</head>

			<div type="entry" n="535-1">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Kuphel ze Wienn und Agnes sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB0003ⓄIr haws 
Neulucke, vor WidmertorⓁgelegen vor Wydmertor In der Newlukchen ze Wienn 
DB0002Ⓝzenegst Jacobs haws des pawgker 

32 tl.Ⓟumb zway und dreissig phunt Wienner phenning 
Ⓐfrawn Kathrein Petreins des Weispacher seligen witiben 

oder wem Sy dasselb haws das Sy umb Ir ledigs varnndtsgut gekaufft hat schafft macht oder geit 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen machen und geben wem Sy wellen 

ut littera sonat 
1420-02-16 / Freitag nach Scholastika (Sa 10.2.)ⒹActum an Freitag nach Scolastice virginis Anno domini etc. xxº
Summa lxiiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="535-2">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Sawtod purger ze Enns
verkaufⒺhat verkaufft 

alle seine Rechten und tail So er hat 
Ⓞan dem haus 
SalzgriesⓁgelegen an dem Salczgries ze Wienn 
Ⓝzenegst Ulreichs Stemestorffer 

was Im daran gepurt hat 
nach dem als es von weilent seins lieben pruders Hansen des Weissen tod ist ledig worden 

der das mit weilent seiner hausfrawn Petronellen mit gesambter hant gekaufft hat 

und Im als seins pruders des obgenant Hannsen Weissen 
und Kathrein der Weissin als derselben Petronellen negsten erben 
darnach von des Ersamen weisen herren dem Purgermaister und dem Rate der Stat ze Wienn 
mit dem Rechten beschaiden und gesprochen ist worden 
nach Inhaltung des Statbriefs darumb gegeben

Ⓑdaman von demselben haus Jerleich dient hincz unser frawn auf der Stetten ze Wienn zwelif schilling hincz sand Niclas vor Stubentor zway phunt 
und Andren dem Lautterpach zway phunt alles ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

64 tl.Ⓟumb vier und Sechczig phunt Wienner phenning 
der vorgenant Kathrein der Weizzinoder 

wem Sy den schafft macht oder geit 
furbaser ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen an alle Irrung 

ut littera sonat 
1420-07-24 / Mittwoch vor Jakobus (Do 25.7.)ⒹActum an Mitichen vor Jacobi Anno domini Mº ccccº xxº
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1421</note>
			<head facs="#facs_30_TextRegion_1644399759156_1179" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_30_line_1633434101404_204" n="N001"/>Anno domini Millimo ccccº xxiº
					<lb facs="#facs_30_r3l3" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffl
					<lb facs="#facs_30_r3l4" n="N003"/>Lewppolt Weiler
			</head>

			<div type="entry" n="536-1">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Wechel ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

DB0041Ⓞsein haws und garten und hofstat weingarten daran 
Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen auf der Alsserstrass vor Schottentor ze Wienn 
Ⓝzenegst Mathes des Voburger haus 

das In und ander sein geswistred von irm Enen seligen Jacoben dem Wechl ist anerstorben 
und das Im darnach gegen seinen geswistreden und seins pruders Michels Wechleins Sun seligen Niclasen dem Wechlein 
mit andern gutern gevallen ist an Rechter tailung 

22 tl.Ⓟumb zway und zwainczig phunt Wienner phenning 
dem vorgenant Niclasen dem Wechlein 
und seinen erben 

furbas ledichleich und freileich zehaben und allen Irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1421-09-05 / Freitag nach Johannes der Täufer (Fr 29.8.)ⒹActum an Freitag nach Johannis waptiste Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa xliiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="536-2">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Megerl burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein padstuben 
die er umb sein ledigs varnndgut gekaufft hat 

Alter Fleischmarkt, LaurenzerinnenⓁgelegen am alten Fleischmarkcht pey sannd Larenczen ze Wienn 
Ⓝzenegst weilent des Hannsen Chreschinkch 
haws mit aller irer zugehorung 

95 tl.Ⓟumb funf und Newnczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Hannsen dem Vinsterwalder burger ze Wienn 

und seinen erben oder wem er die schafft macht oder geit 
furbaser ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit ze schaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1421-08-04 / Montag vor Laurentius (So 10.8.)ⒹActum an Mantag vor Laurenti Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa vi s. x d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1422</note>
			<head facs="#facs_30_TextRegion_1644399755293_1167" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_30_r3l26" n="N001"/>Anno domini Mº ccccᵐº xxiiº
					<lb facs="#facs_30_r3l27" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffl Kunrat Kyembseer
					<lb facs="#facs_30_line_1635164127608_216" n="N003"/>T
			</head>

			<div type="entry" n="536-3">
				<ab type="formular">
ⓋThoman der Scheden burger ze Wienn der kursner Dorothe sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haws 
BerghofⓁgelegen in dem Perkchhof ze Wienn 
Ⓝzenegst des Waiczen haws 

100 tl.Ⓟumb hundert phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Mertten Walich dem kursner burger ze Wienn und Agnesen seiner hausfrawn 

und ir baider erben 
furbas ledichlich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen 
doch also das der vorgenant Mertt Walich allczeit pey der egenant seiner hausfrawn Agnesen lebtegen und nach irm tod ganczen und vollen gewalt sol haben mit dem egenant haws allen seinen frumen zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem er wil 

ut littera sonat 
1422-02-13 / Freitag nach Scholastika (Di 10.2.)ⒹActum an Freitag nach Scolastice Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa vi s. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="537-1">
				<ab type="formular">
ⓋThoman der Zetter Albrechts des Zetter weilent burger ze Wienn seligen Sun
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
KienmarktⓁgelegen an dem Kyenmarkcht ze Wienn 
an dem Egk gegen Hawnolten des Schuchler haus uber 
Ⓝzenegst dem haus das weilent Jacobs des Grafen seligen gewesen ist 

darauf dritthalbhundert phunt phenning haimsteur und Margengab verschriben und vermacht 
und die ledichleich auf In gevallen sind 
und darab er ab der uberteurung derselben haimsteur und Margengab sechsundachczigk phunt phenning die frawn Annen Hannsen des Hawboten burger ze Wienn hausfrawn darauf verschriben und versaczt sind gewesen 
und die Sy demselben Hawboten irm mann ubergereben und geschafft hat von demselben Hawboten zu Im geledigt und gelost hat 

Ⓐdem erbern mann Fridreichen dem Sachsen burger ze Wienn 

und seinen erben oder wem er es schafft macht oder geit 
furbaser ledichlich und freilich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen 

340 tl.Ⓟumb drewhundert und vierczigk phunt Wienner phenning 
der Im dritthalbhundert phunt fur die egenant haimsteur und Morgengab 
und die vorgenant sechsundAchczig phunt phenning fur die obgenant ablosung gevallen sind 
und die ubrigen vier phunt phenning sind zu der Stat ze Wienn Gruntpuch nidergelegt worden 
wem die Rechtleichen purn das er die daselbs wiss ze vinden 

ut littera sonat 
1422 / Mittwoch nachⒹActum an Mitichen nach Mathei Appostoli et Ewangeliste Anno domini Mº ccccᵐº xxiiº
Summa ii tl. vi s. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="537-2">
				<ab type="formular">
ⓋThoman der Chunter burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
Neuer MarktⓁgelegen am Newnmarkcht ze Wienn 
Ⓝzenegst dem haus das weilent Pangrecz des Hederstorffer gewesen ist 

132 tl.Ⓟumb hundert und zway und dreissigk phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Hansen dem Rossmarkcht von Pokchflies burger ze Wienn Margrethen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 
furbas ledichlich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1422 / Freitag nachⒹActum an Freitag nach Mathei appostoli et Ewangeliste Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa vi s. lxxxiiii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1423</note>
			<head facs="#facs_31_TextRegion_1644400261494_1191" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_31_r1l33" n="N001"/>Tempore Paul Wurffel et Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="537-3">
				<ab type="formular">
ⓋThoman von Weytra und Caspar Pirchvelder baid zechmaister der Schreiber zech auf dem Newn korner dacz Sand Stephann ze Wienn
verkaufⒺhabent verkaufft 
an stat der Bruderschafft gemain der vorgenant Schreiber zech 

Ⓞain haus 
SalzgriesⓁgelegen an dem Salczgries ze Wienn 

daz Sy umb Ir versessens purkchrecht und umb alle die zwispild so mit dem Rechten darauf gegangen 
sind vor dem StatRichter in der Purgerschrann ze Wienn erlangt haben 

80 tl.Ⓟumb lxxx tl. Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Lucasen dem Haidla Agnesen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

ut littera sonat 
1423-04-17 / Samstag nach Tiburtius et Valerianus (Mi 14.4.)ⒹActum an Sambstag nach sand Tyburczen und sand Valerians tag Anno etc. xxiiiº
Summa v s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="538-1">
				<ab type="formular">
ⓋThoman kunter Burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain halbs haus 
Neuer MarktⓁdas gancz gelegen ist an Newnmarkcht ze Wienn 
Ⓝzenegst Ulreichs haus vom Ror an aim tail 
Ⓝund zenegst ‧‧ des Ebenstainer haus an dem andern 

das Dorotheen Hansen des Hebenstreits des pinter hausfrawn gewesen ist 
und das er fur sein geltschuld so Im die benant Dorothe suldig ist gewesen 
vor dem StatRichter in der Burgerschrann ze Wienn mit dem Rechten behabt und erlangt hat 
ut littera Judicis sonat 

mit allen den gemechen und gemainen stukchen so darczu gehornt 
nach lautt der tailbrief daruber gegeben 

40 tl.Ⓟumb xl tl. d. 
Lienharten dem knaben 

sicut littera sonat 
1423-07-19 / Montag vor Maria Magdalena (Do 22.7.)ⒹActum an Montag vor Marie Magdalene Anno etc. ccccº xxiiiº
Summa lxxx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="538-2">
				<ab type="formular">
ⓋThomen Krewss
verkaufⒺhat verkaufft 

DB0122Ⓞain haus 
hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sand Pangreczen 
Ⓝzenegst des Awer haus

St. Pankraz, 0-0-45Ⓑservit ad sanctum Pangracium xlv d. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

50 tl.Ⓟumb l tl. d. 
Andren dem Weinperger Kathrein seiner hausfrawn 

et heredibus 
er sol haben vollen gewalt 

sicut littera sonat 
1423-09-13 / Montag vor Kreuzerhöhung (Di 14.9.)ⒹActum an Mantag vor Exaltacionem sancte Crucis Anno domini etc. ccccº xxiiiº
Summa iii s. x d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1429</note>
			<head facs="#facs_32_TextRegion_1644400752338_1211" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_32_r3l17" n="N001"/>Anno etc. ccccº xxviiiiº Tempore dominorum
					<lb facs="#facs_32_r3l18" n="N002"/>Hanns Steger Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="538-3">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Smid
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain Fleischpanck 
LichtenstegⓁgelegen am Liechtensteg 
Ⓝzenegst Hainreichs von Ort fleischpanck 

die Im weilent fraw Anna sein Erere hausfraw ledikleich geschafft hat 
sicut liber Civitatis sonat 

60 tl.Ⓟumb lx tl. d. 
Petern dem Hasenman 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1429-08-16 / Dienstag nach Mariä Himmelfahrt (Mo 15.8.)ⒹActum an Eritag nach unser frawn tag der Schidung Anno etc. ccccº xxviiiiº
Summa ½ tl. d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1430</note>
			<head facs="#facs_33_TextRegion_1644404172447_17" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_33_r2l2" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munsmaister
					<lb facs="#facs_33_r2l3" n="N002"/>und Caspar Pirchvelder Anno etc. xxxᵐº
			</head>

			<div type="entry" n="539-1">
				<ab type="formular">
ⓋThoman krewss 
hat verkaut 

DB1048Ⓞain haus 
Badstube zu den RöhrenⓁgelegen bey der padstuben genant zu den Rorn 
Ⓝzenagst Mertten des Torlbecken des ungelter haus 

88 tl.Ⓟumb lxxxviii tl. d.

Ⓑdavon man Jerlichen dienet hern Hannsen kapplan sand Kathrein Altar gelegen In dem deutschenhaus ze Wienn und seinen Nachkomen kapplan xii s. d. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

Hainreichen von Eslingen dem pecken Kathrein seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
ipse potestatem 

ut littera sonat 
1430-12-13 / Mittwoch, an Lucia (13.12.)ⒹActum an sand Luceyn tag Anno etc. xxxᵐº
Summa ½ tl. d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1431</note>
			<head facs="#facs_33_TextRegion_1644404165590_8" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_33_r2l12" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munsmaister
					<lb facs="#facs_33_r2l14" n="N002"/>und Caspar Pirchvelder Anno etc. xxxiᵐº
			</head>

			<div type="entry" n="539-2">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Smid
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
WollzeileⓁgelegen in der Wolczeil 
Ⓝzenagst Dietreichs des Starhans haus

Ⓑdavon man Jerleich dint frawn Kristein Erasms des Praytenbeidacher witib funf phunt phenning ze Irn lebtegen 
und hincz sant Larenczen zu Wienn der geistlichen klostfrawn genant die Tannerin ii½ tl. d. 
und dem Brobst hincz sant Steffan i tl. d. 
und aim kirchmaister das hincz sant Steffan i tl. d. 
alles zu purkrecht 
ⓑund nicht mer 

128 tl.Ⓟumb C xxviii tl. d. 
Ⓐdem erbern Hansen Winter dem kramer und sein erben 

ut littera sonat 
1431 / Freitag nachⒹActum an Freitag post Helene Anno etc. xxxiᵐº
Summa i tl. xviii d. 

obtinuit libro obligacionum C folio 140 

ⒽNota daz vorgenant purkrecht ist alles abelost
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1432</note>
			<head facs="#facs_34_TextRegion_1644404782965_28" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_34_r3l1" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munsmaister und des
					<lb facs="#facs_34_r3l2" n="N002"/>Rats und Niclass des Zingken Anno etc. xxxiiᵈº
			</head>

			<div type="entry" n="540-1">
				<ab type="formular">
ⓋMaister Thoman von Haselpach lerer in der heiligen Geschrifft und korherr Alheiligen Tumbkirchen dacz sand Steffan ze Wienn und Maister Peter Etter 
baid ausrichter und volfurer des geschefftz so weilnt Maister Ulreich Grunbalder seliger getan hat 
habent 

Ⓞdas haws 
PredigerfreithofⓁgelegen zenagst der Prediger freithof 
genant des Wagendrussels haws 

mitsambt den zinsen gulten und nuczen So es yecz hat und davon bechoment oder was in kunftigen zeiten darczu geschafft gekaufft oder gegeben wirdet den vir studenten und schulern die Niclas Undermhimel Munsmaister in Osterreich yeczunt aufgenomen und mit Irm willen darein gesaczt hat 
und welh hinfur von seinen wegen die Ersamen maister auf der Hohenschul 
nach lautt Irer Statut und unsers gnedigen herren ‧‧ des herczogen brief darein aufnement seczent und erwellent gleich halbs ungeverlich zugaigent und verschriben 

In solher maynung daz die Acht Studenten und Schuler der vir von des egenant Maister Ulreichs Grun walder geschefftz und vir von des egenant Niclas Undermhiml wegen yecz in dem egenant haws sind und Ir Nachkomen die in kunftigen zeiten zu lerung in dasselb haus von den Collegiaten erwellet und aufgenomen werdent nach begreiffung Irer statut und des obgenant unsers gnedigen herren brief 
sullen nu furbaser die gult nucz und zins so von dem egenant haws bechomen mugen und alle die Guter die kunftiklich darczu gekaufft geschafft oder gegeben werdent waz oder in welhlay weis das sey gleich miteinander bruderlich und unverschar denlich Innhaben nuczen und niessen und das egenant haws an Stewr und an all ander mitleidung ledikleich und freilich haben mit allen den nuczen und rechten als Studenten und schulern zu Irer lerung angehoret und auch mit allen den freyhaiten punten und artikeln die der kaufbrief uber das egenant haws nenlich Innhaldet und begreiffet an alles gever 

ut littera sonat 
1432-05-05 / Montag nach Kreuzauffindung (Sa 3.5.)ⒹActum an Montag post Invencionis sancte Crucis Anno domini etc. xxxiiᵈº
Summa nulla propter Officium 

ex iussu consulum
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="541-1">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Joppner und Anna sein hausfrau
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
TeinfaltstraßeⓁgelegen In der Tunvaltstrass 
Ⓝzenagst weilent Ulreichs haus auf der Hulben 

9 tl.Ⓟumb Newn phunt phenning 
ⒶDem erbern Jorgen puhler ze Wienn 

und seinen erben 
1432-12-08 / Montag nach Nikolaus (Sa 6.12.)ⒹActum an Montag nach sand Niclas tag Anno domini etc. xxxiiᵈº
Summa xviii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1433</note>
			<head facs="#facs_35_TextRegion_1644404799399_48" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_35_r1l9" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munssmaister und Caspar
					<lb facs="#facs_35_r1l10" n="N002"/>Pirchvelder Anno etc. xxxiiiº
			</head>

			<div type="entry" n="541-2">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Marbekch
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
TeinfaltstraßeⓁgelegen in der Tunfoitstrass 
Ⓝzenagst Steffans des Purstenpinter haus 

20 tl.Ⓟumb xx tl. d. 
Hannsen Glaser dem lanngen Dorothen seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1433-05-06 / Mittwoch nach Kreuzauffindung (So 3.5.)ⒹActum an Mittichen nach des heiligen Kreucz tag Invencionis Anno etc. xxxiiiº
Summa xl d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="541-3">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Marbekch
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus das von Mertten Tenczlein in kaufweis an In komen ist 
TeinfaltstraßeⓁgelegen in der Tunfoitstrass 
Ⓝzenagst Steffans des purstenpinter haus 

20 tl.Ⓟumb xx tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen Lanngen dem Glaser Dorothen seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1433-05-06 / Mittwoch nach  ?? / Kreuzauffindung (So 3.5.)ⒹActum an Mittichen nach des heiligen Krewcz tag Invencionis Anno etc. xxxiiiᵗº
Summa xl d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="541-4">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Schober 
dieczeit kapplan der Ewigen Mess die weilent Seyfrid koppherswent auf der heiligen Zwelfboten Altar zu sand Steffan ze Wienn gestifft hat 
hat ledichleich zu Auswechsl gegeben 

Ⓞdaz kuchl Stubl und den keler darunder 
daz zu der egenanten Mess gehort hat 
GrabenⓁgelegen am graben bey den pratpenkchen 

Ⓐdem Erbern weisen Lienhart Newnhover StatRichter ze Wienn 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1433-03-05 / Donnerstag vor 2. Fastensonntag (So 8.3., Ostern ist 12.4.)ⒹActum an Phincztag vor Reminiscere In der vasten Anno etc. xxxiiiº
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1434</note>
			<head facs="#facs_36_TextRegion_1644404824942_68" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_36_r3l1" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munssmaister
					<lb facs="#facs_36_r3l2" n="N002"/>und Wolfgang Lengenawer Anno etc. xxxiiiiᵗº
			</head>

			<div type="entry" n="542-1">
				<ab type="formular">
ⓋThoman von Ofen und Margreth sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB0049Ⓞzway heuser 
Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen vor Schottentor auf der Alsserstrass 

Ⓞains 
Ⓝzenagst Alexen des Schernhaimer haus

Ⓑdavon man Jerleich dient in der Burger Spital vor Kernertor ze Wien ain halb phunt phenning 

Ⓞdas ander 
Ⓝgelegen zenagst Hainreichs des wachsgiesser haus

Ⓑdavon man Jerleich dient der vorgenant Stat ze Wienn lx d. alles ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

12 tl.Ⓟumb xii tl. Wienner phenning 
dem Ulreichen dem Waiczen gesessen vor Schottentor ze Wienn 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1434-05-05 / Mittwoch vor Christi Himmelfahrt (Donnerstag 6.5., Ostern ist 28.3.)ⒹActum an Mittichen vor unsers herren Auffarttag Anno etc. xxxiiiiᵗº
Summa lxxiiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="542-2">
				<ab type="formular">
ⓋThoman kuntter burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
das ettwenn Niclasen von Prugk gewesen ist 
Neuer MarktⓁgelegen am Newnmarkht 
Ⓝzenagst seinem haws genant die New Melgrub mit der undern seitten 
Ⓝund mit der obern zenagst dem andern seinem haus das ettwenn Merten des kuntter gewesen ist 

100 tl.Ⓟumb hundert pfunt Wiener phenning 
dem ersamen weisen hern Hannsen dem Steger zu den zeiten Burgermaister und kellermaister und dem Rat gemain der Stat ze Wienn 
und allen Irn Nachkomen 
und sullen auch Sy alczeit ganczen und vollen gwalt haben und Recht haben in sein paid schidmaur des egenant hauses so er der Stat verchaufft hat unden und oben darein 
und darauf zepawn ze beuren und zeprechen wie und was Sy verlust 
dawider derselb Thoman kuntter seinen erben und nachkomen und alle die dy die vorgenant seine zwai heuser die New Melgrub und das haus das ettwenn Merten des kuntter gewesen ist Innhabent und besiczent 
nichts Reden handeln noch Irren sullen in dhainer weis an alles gever 

ut littera sonat 
1434-07-16 / Freitag nach Margaretha (Mo 12.7.)ⒹActum an Freytag nach sand Margreten tag Anno etc. xxxiiiiº
Summa vi s. xx d. 

ⒽNota der kaufbrief ligt im Rar nach unverseirer von der mawr wegen 
und das haws ist verkaufft dem Sundlein und seiner hausfrawn 
Actumn lviᵗº feria 2ª ante Katherine 

posch habet cedulam
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1435</note>
			<head facs="#facs_37_TextRegion_1644404847645_89" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_37_r1l2" n="N001"/>Tempore dominorum Diecz Starhant
					<lb facs="#facs_37_r1l3" n="N002"/>Wolfgang Lengenawer Anno etc. xxxvº
			</head>

			<div type="entry" n="543-1">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Ekkerl Zeymendorf an stat sein selbs Hansen Petern kolmar Dorothen und Margreten seiner kinder Paul Ekkerl auch gesessen daselbs an stat sein selbs und Ursulen seiner swester
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
Alter FleischmarktⓁgelegen am Fleischmarkht 
Ⓝzenagst der dorffnerin haws an aim tail 

ⓔdas Sy von Micheln Ekkerl seligen ist anerstorben 

120 tl.Ⓟumb Cxx tl. d. 
Ⓐdem erbern Andren Prew dem weinkoster Margreten seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1434-12-15 / Mittwoch nach Lucia (Mo 13.12.)ⒹActum an Mitichen nach sand Lucein tag Anno etc. xxxiiiiº
Summa i tl. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="543-2">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Wisent burger ze KlosterNewnburg
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haws 
daz Wolfgangs des Weispacher seligen gewesen ist 
und das er von desselb Weispacher geschefftleuten gekaufft hat 

Kammerhof, MünzerstraßeⓁgelegen mit dem vordern tail in der Munsserstraz ze Wienn und mit dem hindern tail in den Kamerhof 
Ⓝzenagst herrn Hannsen des Haringseer haws 

900 tl.Ⓟumb Newnhundert pfunt pfenning 

Ⓐdem erbern Andren Zingel burger ze Wienn und Dorothen seiner hausfrawn 

furbaser allen Irn frumen damit zeschaffen 
doch also welhs under In baiden daz ander uberlebt 
das sol denn dasselb haus ledigklich und freilich haben und allen seinen frumen damit schaffen verchauffen verseczen schaffen Machen und geben wem es wil 
Auch hat Im der benant Zingel besundern ganczen und vollen gewalt vorbehalden daz er bey der egenant Dorothen seiner hausfrawn lebttegen mit dem egenant haws allen seinen frumen schaffen sol und mag mit verchauffen verseczen machen schaffen und geben wem er wil 
an der benant seiner hausfrawn und an wenigklichen von Irn wegen Irrung und hindernuss ungeverlich 

ut littera sonat 
1435-08-12 / Freitag nach Laurentius (Mi 10.8.)ⒹActum an Freytag nach sand Larenczen tag Anno etc. xxxvº
Summa iii tl. lxxx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="543-3">
				<ab type="formular">
ⓋThoman wisent burger zu KlosterNewnburgk
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞain Zuhaws 
daz Wolfgangs des Weispacher seligen gewesen ist 
daz er von seinen geschefftleuten gekaufft hat 

KammerhofⓁgelegen im Kamerhof 
Ⓝzenagst des Weispacher haus an ainem tail 
Ⓝund an dem andern zenagst weilnt Hartmans des Epishauser haus 

mit allen den gmechen die zu demselben zuhaus gehornt 
von unden auf uncz under das ziegldach und dasselb ziegeldach 
mitsambt und baid Mewr darauf daz ziegldach stet die dasselb zuhaws umbvangen habent 
und als die hinder maur darauf daz ziegldach stet daz des vorgenant Epishauser und das zuhaus schaydet 
Ausgenomen den grossen keller darunder der zu des egenant Epishauser haus gehoret Auch wenn dem paden auf demselb grossen keller durft geschiecht zemachen So sullen die des egenant Epishauser haus Innhabent darlegen ainen tram 
und wer daz zuhaws Innhat zwen tram alsofft und vil man der zu dem poden bedorf 
Es sol auch die vorgenant Schidmaur zu baiden hewsen gehoren 
Also das alle gezimer die von des Epishauser haws und auch von dem zuhaws yezund dar In gemacht sind also beleiben und hinfur wider darein gemacht werden ob sein not geschiht doch sol kain tail tur noch venster durch die schidmaur auf des ander tail haben noch machen ausgenomen aller der venster die da yecz aus dem zuhaws gegen des Epishawser haws gent die sullen also besten und unverprint beleiben 

100 tl.Ⓟumb C tl. d. 
Ⓐdem erbern Andren Zingel burger ze Wienn und Dorothen seiner hausfrawn 

furbaser allen Irn frumen damit zeschaffen 
doch also welhs under In baiden das ander uberlebt 
das sol das genant zuhaws ledikleich haben und allen seinen frumen damit schaffen 
Auch hat Im der genant Zingel besunder ganczen und vollen gwalt vobehalden das das er bey der egenant Dorothen seiner hausfrawn lebtegen mit dem genant zuhaws allen seinen frumen schaffen sol und mag mit verchauffen verseczen Schaffen machen und geben wem er wil an alle Irrung 

ut littera sonat 
1435 / Freitag nachⒹActum feria sexta post Laurentii Anno etc. xxxvº
Summa vi s. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="544-1">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Strappler der fleischhakker burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haws 
bei den PredigernⓁgelegen bey den Predigern zu Wienn 
Ⓝzenags Pauln des kurczen haws 

200 tl.Ⓟumb zwayhundert phunt phenning 
Ⓐdem erbern Ulreichen Pruslinger dem pader burger ze Wienn 

ut littera sonat 
1437-09-05 / Donnerstag nach Ägidius (So 1.9.)ⒹActum feria quinta post Egidii Anno etc. xxxviiᵐº
Summa xiii s. x d. 

obtinuit libro C folio 443
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1436</note>
			<head facs="#facs_39_TextRegion_1644405391544_122" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_39_r1l2" n="N001"/>Tempore dominorum Henrici Frank
					<lb facs="#facs_39_line_1634470232375_435" n="N002"/>Diecz Starhant Anno etc. xxxviᵗº
			</head>

			<div type="entry" n="545-1">
				<ab type="formular">
ⓋHer Thoman von Gelestorf 
dieczeit Caplan der ewigen mess So die Wurffel auf sant Sigmunds und sand Wolfgangs altar undern letter zu sand Stephan ze Wienn gestifft habent
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
daz Hansen von Ybs des floczer und Kathrein seiner hausfrawn gewesen ist 
vor WerdertorⓁgelegen vor Werdertor ze Wienn 
Ⓝzenagst weilnt Niclasen Weyderfelder des floczer haws 

daz er uber xviii s. und viii d. geltz purkrechtz versessen und umb alle die zwispild die mit Recht darauf ertalt sind mit dem Rechten behabt hat 
nach laut seins grichtbriefs 
19 tl.Ⓟumb xviiii tl. d. 
Ⓐdem erbern Kunraten Lumpfel dem floczer mitburger ze Wienn Annen seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1436 / Montag vorⒹActum an Montag vor sand Philips und sant Jacobs tag Anno etc. xxxviᵗº
Summa xxxviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="545-2">
				<ab type="formular">
ⓋHer Thoman von Gelesdorf 
dieczeit Caplan der mess so weilnt die Wurffl auf sant Wolfgangs altar underm letter zu sand Steffan ze Wienn gestifft habent
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞain haws 
St. JakobⓁgelegen hinder sand Jacob
Ⓝzenagst des pleykelbleins haus 

das weilnt Ulreichs des Zwelfer gewesen ist 

das er uber versessen purkrecht und alle die zwispild die mit Recht darauf gegangen sind in der Burgerschrann erlangt hat 
nach laut der Grichtbrief und Anpotbrief daruber ggeben 

50 tl.Ⓟumb l tl. d. 
Ⓐder erbern fraun Margreten Jeny des weinmaisters seligen witib 
und Irn erben 

ut littera sonat 
1446 / Mittwoch vorⒹActum an Mitichen vor goczleichnams tag Anno etc. xxxxviᵗº
Summa iii s. x d. 

vendidit purkrecht folio 199 
Item obtinuit folio 199
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="545-3">
				<ab type="formular">
ⓋToman Mert und Peter gebruder die Schnepen 
an stat Andres des Schnepen Irer bruder der yecz Innerlannds nicht ist 
und Junkfraun Elspeten Irer swester die noch nicht vogtper ist fur die Sy sich genczlich habent angenomen 

verkaufft haben 

Ⓞain halbs haws 
das ettwenn Junkfrawn elspeten Andres des Pawmgartenperger seligen tochter Irer Muemen 
gegen Jorgen dem Drosendorffer an Rechter tailung gevallen 

und darnach Sy von Irer mumen 
nach Innhaldung Irer beweisten freuntschafft die in dem Statpuch ze Wienn geschriben stet 
angeerbt ist 

unter den Flößern?, vor WerdertorⓁganczes gelegen vor Werdertor undern Floczern 
Ⓝzenagst Andres des Schebler haws 

16 tl.Ⓟumb xvi tl. Wienner d. 
Ⓐder erbern frauwn Barbaren Cristans Getzendorffer des floczer hausfrawn 
die den andern halben tail des egenant hauss hat 
und Irn erben 

ut littera sonat 
1436-08-06 / Montag nach Oswald (So 5.8.)ⒹActum an Montag nach sand Oswalts tag Anno etc. xxxviᵗº
Summa xxxii d. 

obtinuit folio 25 libro C
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1437</note>
			<head facs="#facs_40_TextRegion_1644405485638_141" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_40_r3l1" n="N001"/>Tempore dominorum Hainreich Hayden
					<lb facs="#facs_40_r3l3" n="N002"/>Dyetz Starhant Anno xxxviiᵐº
			</head>

			<div type="entry" n="546-1">
				<ab type="formular">
ⓋThobias Hanns Munich Hanns Merperger und Hanns Ofner die Munsser ze Wienn 
all vier Seyfriden des Munsser seligen geschefftleut
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haws 
ⓔdas weilent Mertten Weisskircher des pinter gewesen ist 
und das der egenant Seyfrid der Munsser seliger hinder sein gelassen und zeverkauffen geschafft hat 
ut liber Civitatis sonat 

Stadtgraben, vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor ze Wienn auf dem Graben 
Ⓝzenagst weilent Ulreichs des Munsser haws mit ainer seiten 
Ⓝund mit der andern zenagst des kochs haws von predigen 

10 tl.Ⓟumb x tl. Wienner d. 
Ⓐdem erbern Hannsen Smid mitburger ze Wienn Agnesen seiner hausfrawn 

doch also welichs under In baiden das andern uberlebt 
das sol dann mit dem egenant haus allen seinen frumen schaffen 

ut littera sonat 
1437-02-22 / Freitag vor 2. Fastensonntag (So 24.2., Ostern ist 31.3.)ⒹActum feria sexta ante Reminiscere Anno etc. xxxviiᵐº
Summa xx d. 

obtinuit folio 155 libro C
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="546-2">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Talhaimer der kursner burger ze Wienn und Anna sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft

DB1055ⓄIr haws
SchiltergasseⓁgelegen im Schiltergessel ze Wienn 
Ⓝgegen Jacobs von Valach haws uber
Ⓝzenagst Jacoben des Rehwein haws

200 tl.Ⓟumb cc tl. d.
Ⓐdem erbern Wolfgangen Ortter dem wachsgiesser und Affran seiner hausfraun

ⓏAlso Ist daz Sy baide kinder miteinander gewinnent 
darauf sol dann nach Irer baider tod dasselb haus ledigleich erben 

Gingen dieselb kinder darnach ungevogt ab oder ob Sy gevogt wurden und das egenant haus unverkumert hinder In liessen 
so sol es dann erben und gevallen auf des egenant Ortter und Affran seiner hausfrawn baider nagst erben 
darauf es zuRecht gevallen sol 

Geschech daz der benant ortter abging ee dann die egenant sein hausfraw
und daz er Ir nicht kinder liess oder ob er Ir kinder liess
und daz die auch sturben so ee denn Sy 
so sol Sy dann das obgenant haus ledigleich haben 

Ging aber dieselb Affra mit tod ab ee denn der vorgenant Ir man
und daz Sy Im auch nicht kinder liess oder ob Sy Im nicht kinder liess
und daz die auch sturben ee denn er so sol er dann das vorgenant haus halbs lediglich haben 
und den andern halben tail zuleibgeding Innhaben nuczen und niessen unverkumert uncz an seinem tod 
und nach seinem tod sol dann derselb halb tail hauss erben und gevallen auf der obgenant Affren nagst erben 
darauf der dann zeRecht erben und gevallen sol

ⓤut littera sonat 
1437 / Mittwoch vorⒹActum an Mittichen ante Ascensionem domini Anno etc. xxxviiᵐº
ⓟSumma xiii s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="546-3">
				<ab type="formular">
ⓋThoman Pawmgartner der pogner mitburger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

DB0072Ⓞsein haus 
BognergasseⓁgelegen undern Pognern ze Wienn 
DB0073Ⓝzenagst Hannsen des Scharffenperger haws 

80 tl.Ⓟumb lxxx tl. Wienner d. 
Ⓐdem erbern Steffan Lebenprust dem Messrer mitburger ze Wienn Barbaren seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben oder welhs under In baiden das ander uberlebt 
doch daz der egenant Steffan allczeit ganczen gwalt haben sol mit dem egenant haus allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1437-05-29 / Mittwoch vor Petronella (Fr 31.5.)ⒹActum feria quarta ante Petronelle Anno etc. xxxviiᵐº
Summa v s. x d.
				</ab>
			</div>

			</div>
		</div>

		<div type="section-alphabetical">
		<note>1420</note>
			<head facs="#facs_41_TextRegion_1644405628904_170" type="heading-alphabetical">
					<lb facs="#facs_41_line_1634470468711_583" n="N001"/>U Anno domini mº ccccº xxº
			</head>

		<div type="section-temporal">
		<note>1420</note>
			<head facs="#facs_41_TextRegion_1644405623531_165" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_41_r1l8" n="N001"/>Tempore dominorum Kunrat Kyembseer Pawl Wurffl
			</head>

			<div type="entry" n="547-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Parschalicher der pinter ze Wienn und Agnes sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞir haws 
innerhalb Werdertor, unter den GoldschmiedenⓁgelegen auf der Goltsmid Innerhalb Werdertor ze Wienn 
Ⓝzenegst Lienharts haws von Sevelt

Ⓑdavon man alle Jar dint In der purger Spital vor Kernertor ze Wienn virczig Wienner phenning ze Gruntdinst und ainem yeden pharrer sannd Pertlmes pharr kirchen zu der herren Alzz iii phunt Wienner phenning ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

10 tl.Ⓟumb zehen phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Hannsen dem wilden dem Mawrer und Annen seiner hausfrawn 

und irn erben 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen machen und geben wem Sy wellen und alles das damit tun und hanndeln das In wolgevellet vor aller Irrung 

ut littera sonat 
1420 / Samstag nachⒹActum an Sambstag nach Invenconem sancte crucis Anno etc. xxº
Summa xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="547-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich veldner Burger ze Wienn 
überschreibungⒺhat gemacht 
seiner hausfrawn Barbaren Hannsen des Scheiblwiser tochter 

Ⓞsein haws 
HaarmarktⓁgelegen am Hormarkcht ze Wienn 
Ⓝzenegst Hainreichs des lerhuber haws 

fur zway hundert und virczig phunt an den drein hundert phunten 
die er der benant seiner hausfrawn gelobt und gehaissen hat zegeben zu Rechter Morgengab nach der Statrecht ze Wienn 

ut littera sonat 
1420-09-13 / Freitag nach Mariä Geburt (So 8.9.)ⒹActum an Freitag nach unser frawn tag als Sy geborn ist Anno domini Mº ccccº xxº
Summa ii tl. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="547-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Mustrer zu den zeiten Cantor Allerheiligen Tumbkirchen dacz sannd Stephan ze Wienn 
Jacob pharrer ze Newnhoven 
her Peter von sannd Dorothe und korherrn daselbs 
Hanns Mustrer zu den zeiten Burgermaister der Stat ze Wienn 
und Pangrecz der Hederstorffer dieczeit des Rats daselbens 
all funf ausrichter und volfurer des gescheffts So Maister Gerhart der vischpekch lerer in geistleichen Rechten getan hat

verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞdes benant Maister Gerharts haus Stadl und hofstat weingarten hinden daran 
Greut, vor StubentorⓁgelegen Im Gereutt vor Stubentor ze Wienn 
Ⓝzenegst Petern des Strasser haus 

37 tl.Ⓟumb Siben und dreissig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Petern dem Strasser burger ze Wienn 

und seinen erben oder wem er es schafft macht oder geit 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1420-04-20 / Samstag vor Georg (Mi 24.4.)ⒹActum an Sambstag vor Geory Anno domini etc. vicesimo
Summa lxxiiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="547-4">
				<ab type="formular">
ⓋThoman zetter burger zeWienn und Barbara sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haws 
vordere PeckenstraßeⓁgelegen in der vordern Pekchenstrass ze Wienn 
Ⓝzenagst Ulreich von Meczleinstorf haus 

270 tl.Ⓟumb iiᶜ und lxx tl. Wienner d. 
Ⓐdem erbern weisen Niclasen Undermhimel Munssmaister in Osterreich und des Rats der Stat ze Wienn und frawn Annen seiner hausfraun 

doch welichs under In baiden das ander uberlebt 
das sol dann das egenant haws ledigleich haben 

ut littera sonat 
1437ⒹActum feria quarta ant Steffani im Snit Anno etc. xxxviiᵐº
Summa xviii s. d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1421</note>
			<head facs="#facs_42_TextRegion_1644405718978_189" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_42_r3l1" n="N001"/>Anno domini Millimo ccccº vicesimo primo
					<lb facs="#facs_42_r3l2" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffl Leuppolt Weiler
			</head>

			<div type="entry" n="548-1">
				<ab type="formular">
ⓋUrsula Michels des Chorner Burger ze Wienn hausfraw
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞir haus 
bei den PredigernⓁgelegen pey den Predigern ze Wienn 
Ⓝzenegst Jorigen des hagen haus 

das sey von Irm vater seligen Petern dem Salczer weilent burger ze Wienn anerstorben ist 

95 tl.Ⓟumb funf und Newnczig phunt Wienner phenning 
2 GⓅund umb zwen guldein 
Ⓐdem erbern mann Micheln dem Stoyan ze Wienn 
und seinen erben 

oder wem er das vorgenant haus das er umb sein ledigs varnndgut gekaufft hat schafft macht oder geit 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1421-02-19 / Mittwoch nach 2. Fastensonntag (So 16.2., Ostern ist 23.3.)ⒹActum an Mitichen nach Reminiscere Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa vi s. xii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="548-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Chellner Burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

ⓄChristans des kursner und Gedrauten seiner hausfrawn haus 
MentlerstraßeⓁgelegen in der Menntlerstrass ze Wienn 
Ⓝzenegst dem haus das weilent hern Niclasen von Aytharn seligen gewesen ist 

das er vor dem Statrichter in der Purgerschrann ze Wienn mit dem Rechten behabt und erlanngt hat 
fur die geltschuld darumb Sy Im es gesaczt habent 
nach Innhaltung baider brief der Stat ze Wienn Saczpuch 
und hat auch das vorgenant haus in Rechten tegen Sy angepoten zelosen 
da habent Sy lasung gewidert und das nicht losen wellen 
nach Innhaltung baider brief des gerichtbriefs und Anpotbriefs So darumb sind 

29 tl.Ⓟumb Newn und zwainczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Kunraten Marcharten dem zymermann ze Wienn 

und seinen erben 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit schaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1421-04-18 / Freitag vor Georg (Do 24.4.)ⒹActum an Freitag vor Georii Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa lviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="548-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich tuscherer ze Wienn 
überschreibungⒺhat gemacht 
seiner lieben hausfrawn Barbaren Stephans des hymsler von sannd Polten tochter 

zu Rechter Morgengab nach der Statrechten ze Wienn 

Ⓞsein haus 
KienmarktⓁgelegen an dem Kyenmarkcht ze Wienn 
Ⓝzenegst dem Kursnhaus

Ⓑdavon man Jerleich dint ainem yeden kirchmaister zu sannd Steffan ze Wienn Achczehen schilling Wienner phenning ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

In der maynung ist das Sy kinder miteinander gewinnent darauf sol das vorgenant haus erst nach ir baider tod erben und gevallen 
wer aber das er mit tod abging ee denn die vorgenant sein hausfraw Barbara und das er ir nicht kinder liess die Sy miteinander hieten oder ob er ir kinder liess die auch abgingen und sturben ee denn Sy 
dennoch sol Sy das egenant haus unverkumert Innhaben ir lebteg nuczen und niessen als Morgengab und der Stat ze Wienn Recht ist 
denn nach irm tod sol es hinwider erben und gevallen auf des vorgenant Ulreichs negst erben darauf es denn zerecht erben und gevallen sol 
Ging aber die benant Barbara mit tod ab ee denn der obgenant Ulreich und das Sy Im nicht kinder liess die Sy miteinander hieten oder ob Sy Im kinder liess die auch sturben ee den Er 
So ist Im das obgenant haus alles gancz wider ledig worden allen seinen frumen damit zeschaffen vor aller irrung 

ut littera sonat 
1421-05-30 / Freitag vor Petronella (Sa 31.5.)ⒹActum an Freitag vor sannd Petronellen tag Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa vi s. d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1422</note>
			<head facs="#facs_43_TextRegion_1644405751264_210" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_43_line_1646820734508_85" n="N001"/>Anno domini Millimo quadringen
					<lb facs="#facs_43_line_1646820729031_78" n="N002"/>ᵐº
					<lb facs="#facs_43_line_1646820734508_84" n="N003"/>vicesimosecundo
					<lb facs="#facs_43_r2l5" n="N004"/>Tempore dominorum Paul Wurffel Kunrat Kiembseer
			</head>

			<div type="entry" n="549-1">
				<ab type="formular">
ⓋHer Ulreich Gundloch zu den zeiten Burgermaister und Munssmaister und der Rate gemain der Stat ze Wienn
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haws 
under den SattlernⓁgelegen under den Satlern ze Wienn 
zwischen den wegen gegen dem prunn daselbs uber 

das weilent Kunrats des Rampperstorffer seligen gewesen ist 
und das vor zeiten Ir vorvordern zu der Stat notdurfft gekaufft heten 

350 tl.Ⓟumb drewhundert und funfczig phunt Wienner phenning 
die Sy zu der Stat notdurfft angelegt und bewendet habent 
Ⓐdem erbern Niclasen underm himel dieczeit Ir mitgesworener des Rats 
und seinen erben 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellen 

ut littera sonat 
1422-02-09 / Montag nach Dorothea (Fr 6.2.)ⒹActum an Mantag nach Dorothee virginis Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa ii½ tl. iii s. x d. media pars (qpetit) Civitati
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="549-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch zu den zeiten Burgermaister und der Rate gemain der Stat ze Wienn ains tails und Jacob und Hanns gebruder weilent Hannsen des pinter von der Newnstat seligen Sun daselbs ze Wienn des andern
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
KernerstraßeⓁgelegen in der Kernerstrass ze Wienn 
Ⓝzenegst des Lebenmaister haus

Ⓑdavon man Jerleich dint den geistleichen frawn hincz sand Jacoben auf der Hulben ze Wienn ain phunt 
und zu der Ewigen mess so die von Eslarn auf Gotsleichnams Altar zu sand Michel underm Turn gestifft habent funf schilling und Achczehen phenning ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

das der vorgenant Hanns pinter und Kunigund sein Erere hausfraw baide miteinander mitgesambter hannt gekaufft habent 
und das den obgenant den Burgermaister und Rate halbs von der yeczgenant frawn Kunigunden zuhannden der vorgenant Stat als den Rechten gruntherren ist ledig worden 
wann Sy dhainen erben hinder Ir nicht lassen hat 
und halbs die vorgenant Jacoben und Hannsen gebruder von dem egenant irm vater Hannsen dem pinter als den Rechten erben ist anerstorben und ledig worden 

30 tl.Ⓟumb dreissig phunt Wienner phenning 
der zehen phunt gevallen sind zu hannden der vorgenant Stat und den obgenant gebrudern zwainczig phunt 
Ⓐdem erbern mann Kunraten Ekchrl dem pinter burger ze Wienn 
und seinen erben 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen 

ut littera sonat 
1422-04-23 / Donnerstag vor Georg (Fr 24.4.)ⒹActum an Phincztag vor Geory Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa lx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="549-3">
				<ab type="formular">
ⓋHer Ulreich Gundloch zu den zeiten Burgermaister und Munssmaister und der Rate gemain der Stat ze Wienn
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB2001Ⓞain haus 
Hohe Brücke, WiltwerkerstraßeⓁgelegen in der Wildwercherstrass ze Wienn pey dem Tor da man auf die Hochprugk get 

das In der hochgeborn furst herczog Albrecht herczog ze Osterreich etc. mit andern hewsern geben hat 
das weilent Muschleins Juden von Brunn gewesen 
und das von demselben Muschlein an den obgenant irn genedigen herren komen ist 

104 tl.Ⓟumb hundert und vier phunt 
Ⓐdem erbern mann Sigmunden dem Schober dem Messrer ze Wienn und Kathrein seiner hausfrawn 

und irn erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 
furbaser ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1422 / Mittwoch vorⒹActum an Mitichen vor unseres herren Auffarttag Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa vi s. xxviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="550-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Perman burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 
an stat seins SteufSuns Mertten des Permann burger ze Brunn 
des ganczen und vollen gewalt er gehabt hat 
nach Innhaltung ains besigelten gewaltbriefs der zu der Stat ze Wienn Gruntpuch under gelegt ist 

Ⓞain haus 
MünzerstraßeⓁgelegen in der Munsserstrass ze Wienn 
Ⓝzenegst Steffans des polln haws 

das In von seinem vater Niclasen dem Perman seligen anerstorben 
und Im darnach gen seiner Muter frawn Margrethen und seinen geswistreden 
mit furczicht und los an Rechter tailung gevallen ist 

250 tl.Ⓟumb dritthalbhundert phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Niclasen dem Newgruner burger ze Wienn 

und seinen erben oder wem er es schafft macht oder geit 
furbaser ledichleich und freileich zehaben und allen seinen frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem er wil 

ut littera sonat 
1422-06-19 / Freitag nach Veit (Mo 15.6.)ⒹActum an Freitag nach sand Veits tag Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa ii tl. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="550-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch Burgermaister und Munssmaister und der Rat gemain der Stat ze Wienn und Jorig Stadel
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haws 

das weilent Peter von vorstarn der Melber und Gedraut sein hausfraw 
mit einander mitgesambter hannt gekaufft habent 

das den obgenanten Ulreichen Gundloch Burgermaister und den Rate gemain der egenant Stat 
von der vorgenant frawn Gedrauten die mit dem tod abgegangen ist und dhainen erben hinder Ir gelassen hat 
halbs als den Rechten Gruntherren 

und den vorgenant Jorigen von Stadel von dem benant seinem Bruder Petern von vorstarn 
auch halbs anerstorben und ledig worden ist 

Graben, MehlzeileⓁdas gelegen ist am graben an der Melczeil ze Wienn 
Ⓝzenegst Ulreichs Herworten des Alten Statschreiber kinder haus

Ⓑdavon man Jerleich dint Newn schilling und Acht und zwainczig Wienner phenning hincz sannd Steffans Tumbkirchen ze Wienn ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

55 tl.Ⓟumb funf und funfczig phunt Wienner phenning 
der zway und dreissig phunt gevallen sind zu hannden der obgenant Stat ze Wienn 
und drew und zwainczig phunt dem obgenant Jorigen von Stadl 

Ⓐdem erbern mann Hannsen dem Triestrer ze Wienn und Elspethen seiner hausfrawn 

und ir baider erben oder welhes under in baiden das ander uberlebt 
furbas ledichlich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1422-07-07 / Dienstag vor Margaretha (So 12.7.)ⒹActum an Eritag vor Margarethe Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa lxxvii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="550-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich venndl burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sand Pangreczen ze Wienn 
Ⓝzenegst des peschkewndleins kinder haus

Ⓑdavon man Jerleich dint hincz der Himlporten ze Wienn ain phunt phenning 
und In der purger Spital vor Kernertor ze Wienn siben schilling Wienner phenning alles ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

60 tl.Ⓟumb Sechczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Hannsen dem Hiltpranten ze Wienn und Barbaren seiner hausfrawn 
und ir baider erben 

furbas ledichlich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen 
doch das der vorgenant Hanns Hiltprant allczeit pey der egenant Barbaren seiner hausfrawn lebtegen und nach irm tod ganczen und vollen gewalt sol haben mit dem egenant haus allen seinen frumen zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem er wil 

ut littera sonat 
1422-07-14 / Dienstag nach Margaretha (So 12.7.)ⒹActum an Eritag nach Margarethe Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa ½ tl. d. 

vendidit purkrecht u libro C folio 190 
hat gemacht hern Jorgen friberger seinem swager folio 192 

Nota das egenant phunt phenning geltz purkrecht hincz der Himlporten ist abgeledigt 
nach laut ains ablosbrief dem der egenant Hiltprant darumb hat 
1457-07-06 / Mittwoch vor Margaretha (Di 12.7.)ⓓActum an Mittichen vor sand Margreten tag Anno etc. lviiᵐº

Nota die vii tl. d. gelts purkrecht sein mit dem nagsten dinst dem Spital zum gruntpuch erlegt ut Registrum (littera)
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="551-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich werthart von Regenspurgk
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain halbs haus 
Alter Fleischmarkt, LaurenzerinnenⓁdas ganczes gelegen ist hinder der padstuben pey sand Larenczen am alten Fleischmarkcht ze Wienn 

und ist der erst tail desselben hauss
ⓔdas Im Maister Chunrat krewczer ledichleich geschafft hat 
als dasselb geschefft vor dem Rate der Stat ze Wienn beweist und in das Statpuch geschriben ist 

das er Ruprechten dem Dorn weilent burger ze Wienn seligen verkaufft und gegeben het 
und wann aber derselb Ruprecht Dorn mit dem tod ubgegangen und verschaiden ist ve und Im dasselb halb haus in kaufsweis gevertigt ist worden darumb hat er es verkaufft 
mit allen den gemechen und gemainen stukchen So darczu gehornt nach Innhaltung der tailbrief darubr gegeben 

48 tl.Ⓟumb Acht und virczig phunt Wienner phenning 
Ⓐder erbern frawn Margrethen Hannsen des Peytskover ze Wienn hausfrawn die emaln den obgenant Ruprechten den Dorn auch hat eleich gehabt 
und Annen und Ursulen Ir und desselben irs Erern manns kindern die noch ungevogt und zu irn beschaiden Jaren nicht komen sind 

und irn erben 
furbaser ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellen 

ut littera sonat 
1422-08-05 / Mittwoch vor Laurentius (Mo 10.8.)ⒹActum an Mitichen vor Laurenti Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa iii s. vi d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="551-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch zu den zeiten Burgermaister und Munssmaister und der Rat gemain der Stat zu Wienn
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB1046uⓄain haus 
ⓔdas weilent Maister Jekleins des Juden gewesen ist 
ⓔund das von demselben Juden an den hochgeborn fursten herczog Albrechten herczogen zu Osterreich etc. komen ist 
ⓔund von demselben unserm genedigen herren mit andern heusern in kauffs weis an Sy komen ist 

Weiße BrüderⓁund leit dasselb haus in dem gesslein bey den Weissenbrudern 
DB1046Ⓝzenegst der padstuben genant die Rorn 

40 tl.Ⓟumb virczigk phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern Petern Janstorffer 

und seinen erben 
oder wem er es schafft macht oder geit 
furbaser ledichlich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen 

ut littera sonat 
1422 / Montag vorⒹActum an Montag vor Egidy Anno etc. xxiiº
Summa xxiiii d. altera pars vacat propter Civitatem
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="551-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch zu den zeiten Burgermaister und Munsmaister und der Rate gemain der Stat ze Wienn
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB2001Ⓞain haus 
WiltwerkerstraßeⓁgelegen in der Wildwercherstrazz ze Wienn 
Ⓝzenegst Mertten des frawnmesser haus 
das weilent Jacobs von Weithra des Juden gewesen ist 

120 tl.Ⓟumb hundert und zwainczig pfunt Wienner pfenning 
Micheln Morgenpesser dem Messrer Burger ze Wienn und Elspethen seiner hausfrawn 

oder welhes under In baiden daz ander uberlebt 

ut littera sonat 
1422 / (keine Verschiebung)ⒹActum an sannd Lamprechts tag Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa ½. tl. d. altera pars vacat propter Civitatem
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="551-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Perman Burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
vor Widmertor, WeidenstraßeⓁgelegen in der Weidenstrass vor Widmertor ze Wienn 
Ⓝzenegst Andres haus des Weschen

Ⓑdavon man Jerlich dint in der Burger Spital vor Kernertor ze Wienn xviiii d. und zu sannd Niclass Altar hincz sand Michel gegen dem Sagrer uber xii s. alles Wienner pfenning ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

28 tl.Ⓟumb xxviii tl. d. 
Maister Pauln dem koch von Schonnegk Agnesen seiner hausfrawn 
und Ir baider erben 

furbasser ledichleich und freileich zehaben 
doch das der vorgenant Maister Paul der koch vollen gewalt sol haben mit dem egenant haus 

ut littera sonat 
1422-12-16 / Mittwoch vor Thomas (Mo 21.12.)ⒹActum an Mitichen vor Thome Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa lvi d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1423</note>
			<head facs="#facs_46_TextRegion_1644405978923_277" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_46_line_1666795189759_2903" n="N001"/>Anno domini Millimo Quadringenᵐº tricesimotercio
					<lb facs="#facs_46_r3l4" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffel Kaspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="552-1">
				<ab type="formular">
ⓋHer Ulreich dieczeit kapplan und verweser der Ewigen mess so weilent Berchtolt der Gew kramer seliger zu sand Stephan ze Wienn gewidemt und gestifft hat
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
RotgasseⓁgelegen in dem Ratgesslein ze Wienn 
Ⓝzenegst dem Radprunn 

daz er Hainreichen dem fleischer 
fur sein versessens purkrechtt und umb alle die zwispild so mit dem Rechten darauf ertailt und gegangen sind vor dem StatRichter mit dem Rechten behabt und anerlangt hat 
nach lautt des gerichtbrieffs darumb gegeben 

12 tl.Ⓟumb xii tl. d. 
Ⓐdem erbern mann Leuppolten dem Schonwald 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1423-04-19 / Montag vor Georg (Sa 24.4.)ⒹActum an Mantag vor Georii Anno domini etc. ccccº xxiiiº
Summa xxiiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="552-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Herwort weilent Ulreichs des Herworts des alten Statschreiber Sun
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
Graben, MehlzeileⓁgelegen am Graben an der Melczeil ze Wienn 
Ⓝzenegst Hansen des Triestrer haus 

das weilent des alten Hosen gewesen ist 
und das Im gen seinem vettern Hansen und Kunraten des egenant hofen Enikcheln gevallen ist 
nach lautt des Statbriefs darumb gegeben 

100 tl.Ⓟumb hundert pfunt Wienner phenning 
Petern Weidlhaimer dem zimerman Annen seiner hausfrawn 
und ir baider erben er sol haben vollen gewalt 

sicut littera sonat 
1423-08-11 / Mittwoch nach Laurentius (Di 10.8.)ⒹActum an Mitichen nach Laurenti Anno domini etc. ccccº xxiiiº
Summa vi s. xx d. 

obtinuit libro obilgatorum C folio 370 
Item obtinuit folio 371 
item (uxor)
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="552-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich weilnt des hochgeborn fursten herczog Ernsts Erczherczogen ze Osterreich etc. koch 
Petronella uxor
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
Alter KohlmarktⓁgelegen am Altenkolmarkt ze Wienn 
Ⓝzenegst weilent Maister Anthonien des wuntarczts haus 

180 tl.Ⓟumb hundert und lxxx tl. d. 
Maister Hannsen dem wuntarczt von Waidhofn Margrethen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welches under In baiden das ander uberlebt 

sicut littera sonat 
1423 / (keine Verschiebung)ⒹActum an Matitag in vigilia Mathei appostoli et Ewangeliste Anno domini etc. ccccº xxiiiº
Summa xii s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="552-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Haulhaimer weilent maister Kristans des kochs seligen Sun
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞseinen halben haus 
vor WidmertorⓁdaz gancz gelegen ist vor Widmertor ze Wienn 
Ⓝzenegst des von Stubeberg haus 

der Im gegen seiner Steufmuter Helen Jacobs des Sambson hausfrawn 
an Rechter taillung gevallen ist 

25 tl.Ⓟumb xxv tl. d. 
derselben seiner Steufmuter Helen 
und Irn 

sicut littera sonat 
1423-11-22 / Montag vor Katharina (Do 25.11.)ⒹActum an Montag vor Katherine Anno etc. ccccº xxiiiº
Summa l d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1424</note>
			<head facs="#facs_46_TextRegion_1644405960985_257" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_46_r3l40" n="N001"/>Tempore dominorum Leuppolt Weiler
					<lb facs="#facs_46_r3l41" n="N002"/>Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="552-5">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich von Phersse
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
PeurertorⓁgelegen bey Pewrertor ze Wienn an ainem tail 
Ⓝund an dem andern tail zenechst der Suessen haus 

650 tl.Ⓟumb vi½ᶜ tl. 
Petern dem Pirchvelder Elsbethen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
oder welhes under In baiden das ander uber lebt 

sicut littera sonat 
1424-01-28 / Freitag nach Pauli Bekehrung (Di 25.1.)ⒹActum an Freytag nach sant Pauls tag Conversionis Anno etc. ccccᵐº xxiiiiᵗº
Summa v tl. iii s. x d. 

obtinuit folio 295
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="553-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich kellner und Ann sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
Greut, vor StubentorⓁgelegen Im Grewtt vor Stubentor ze Wienn 
Ⓝzenegst weilent des Weispacher haus 

26 tl.Ⓟumb xxvi tl. d. 
Petern dem Walthern Margrethen seiner hausfrawn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1424-02-03 / Donnerstag, an Blasius (3.2.)ⒹActum an Pfincztag sand Blasien tag Anno domini etc. ccccᵐº xxiiiiº
Summa lii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="553-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Hesler der Ringkler ze Wienn und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sand Pangreczen 
Ⓝzenegst Jacobs Wekcherleins des wurffler haus 

34 tl.Ⓟumb xxxiiii tl. d. 
Kunraten Freisinger dem kramer Elsbethen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

1424 / Montag vorⒹActum an Montag vor sand Stephans tag Im Snyt Anno domini etc. ccccᵐº xxiiiiᵗº
Summa lxviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="553-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich zwelfer
verkaufⒺhat verkaufft 

DB1064Ⓞsein haus 
WiltwerkerstraßeⓁgelegen in der Wildwercherstrass ze Wienn 
ⓔdaz weilent Niclass des vesprungs gewesen ist 
DB1063Ⓝzenagst Hannsen Holczlein des Sneider haus 

207 tl.Ⓟumb iiᶜ und vii tl. d. 
ⒶHannsen dem leinwater von Prugk Burger ze Wienn Dorotheen seiner hausfrawn 

und seinen leiberben 
doch das er vollen gewalt hab 

sicut littera sonat 
1424-08-11 / Freitag nach Laurentius (Do 10.8.)ⒹActum an Freitag nach Laurencii Anno domini etc. ccccº xxiiiiᵗº
Summa xiiii s. xxiiii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1425</note>
			<head facs="#facs_47_TextRegion_1644406134568_293" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_47_line_1633435339874_439" n="N001"/>Anno domini Mº ccccº xxvᵗº
					<lb facs="#facs_47_r1l22" n="N002"/>Tempore dominorum Leuppolt Weiler
					<lb facs="#facs_47_r1l23" n="N003"/>und Kaspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="553-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Weinholcz und Kristein sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞden hindern stokch Irs hauss 
mitsambt allen den gemechen so von gruntauf darczu gehornt 
hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sannd Pangreczen 
Ⓝzenegst weilent Kunrats des Rosendorn haus 

120 tl.Ⓟumb hundert und xx tl. d. 
Mertten dem Gruber Annen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
doch das er vollen gewalt hab 

sicut littera sonat 
1425-03-21 / Mittwoch nach 4. Fastensonntag (So 18.3., Ostern ist 8.4.)ⒹActum an Mitichen nach Letare in der vasten Anno etc. ccccº xxvᵗº
Summa i tl. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="553-5">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch Munssmaister in Osterreich und kirchmaister Allerheiligen Tumbkirchen dacz Sand Stephan ze Wienn 
und Ulreich von Meczleinstorff Burger deselbs 
zu den zeiten baid ausrichter und volfurer des gescheffts So weilent Dietreich Eczenvelder getan hat
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞdes vorgenant Eczenvelder haus 
KienmarktⓁgelegen am Kyenmarkcht ze Wienn 
Ⓝzenegst der kappelln der heiligen Drivaltikait an aim tail 
Ⓝund zenegst Hannsen Weinperger haus an dem andern tail 

mitsambt dem presshaus das zu dem egenant haus gehoret 
St. RuprechtⓁgelegen gegen sand Ruprechts kappelln uber 

550 tl.Ⓟumb v½ᶜ tl. d. 
Kristan dem veldner Burger ze Wienn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1425-03-21 / Mittwoch vor Verkündigung des Herrn (So 25.3.)ⒹActum an Mitichen vor unser frawn tag der kundung Anno etc. ccccº xxvᵗº
Summa iiii½ tl. xx d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1426</note>
			<head facs="#facs_48_TextRegion_1644406219011_329" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_48_line_1633435404935_462" n="N001"/>Anno domini Millimo ccccᵐº xxviᵗº
					<lb facs="#facs_48_r3l5" n="N002"/>Tempore dominorum Jeronim Gewkramer
					<lb facs="#facs_48_r3l6" n="N003"/>Caspar Pyrchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="554-1">
				<ab type="formular">
ⓋHer Ulreich Feuchter korherr zu sant Polten und pharrer ze Retz 
Michel und Wolfgang sein bruder 
und Barbara Stephans des Vischhaubts hausfraw 
all Thomans des feuchter seligen kinder

verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus daz Si von dem egenant Irm vater ist anerstorben 
StrauchgasseⓁgelegen in der Strauchgassen ze Wienn 
Ⓝzenagst weilent leben des goldsmids haus

Ⓑservit ad Minores i tl. x
und zu unser frawn auf der Stetten auch i tl. alles ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

50 tl.Ⓟumb l tl. Wienner phenning 
Lienhartten von Trautmanstorff Margreten seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

sicut littera sonat 
1426-01-29 / Dienstag nach Pauli Bekehrung (Fr 25.1.)ⒹActum an Eritag nach sand Pauls tag conversionis Anno etc. Quadringenᵐº xxviᵗº
Summa iii s. x d. 

die alten kaufbrief sind verlorn 
darumb ist ain Schermbrief zum gruntpuch nidergelegt worden
				</ab>
			</div>

			<div type="entry-deleted">
			</div>

			<div type="entry" n="554-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch dieczeit des Rats und Hanns Speiser
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
daz Hermans des Eczenvelder seligen gewesen ist 
der In sein geschefft auszerichten empholhen hat 
sicut liber Civitatis sonat 

KernerstraßeⓁdas gelegen ist in der Kernenstrass ze Wienn 
Ⓝzenegst weilent des Schonknechts haus 

200 tl.Ⓟumb zwaihundert pfund Wienner phenning 
Petern dem Unger kirchschreiber Allerheiligen Tumbkirchen dacz Sand Stephan ze Wienn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1426-04-19 / Freitag nach Tiburtius et Valerianus (So 14.4.)ⒹActum an Freitag nach Tiburcii und Valeriani Anno etc. ccccº xxviᵗº
Summa xiii s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="554-3">
				<ab type="formular">
ⓋValentin loffler
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
vor KernertorⓁgelegen vor Kernertor gegen dem Heiligengeist uber 
Ⓝzenegst des Hetler haus 

60 tl.Ⓟumb lx tl. d. 
Larenczen Kerindhell Margrethen seiner hausfrawn 

und Irn erben 
ipse potestatem 

sicut littera sonat 
1426-07-05 / Freitag nach Ulrich (Do 4.7.)ⒹActum an Freitag nach Ulrici Anno domini etc. ccccº xxviᵗº
Summa ½ tl. d. 

vendidit purkrecht folio 184
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1427</note>
			<head facs="#facs_49_TextRegion_1644406248749_358" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_49_r3l2" n="N001"/>Tempore dominorum Hanns Scharffenperger
					<lb facs="#facs_49_r3l3" n="N002"/>Caspar Pirchvelder Anno etc. xxviiº
			</head>

			<div type="entry" n="555-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich prunner von grossen Enczestorff und Margreth Fridreichs des Piberstain hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB0037Ⓞain haus 
Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen auf der Alsserstrass vor Schottentor ze Wienn 
Ⓝzenegst Niclas des ungrun haus 

daz die vorgenant Margrethen von Ulreich Ofenmacher Irm vettern geleich halbs 
und der ander halb tail den egenant Ulreichen prunner von desselben Ofenmacher hausfrawn seiner Mumen 
ist anerstorben 
sicut liber Civitatis sonat 

7 tl.Ⓟumb vii tl. d. 
Hannsen dem Ulman und Margrethen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
doch daz der yeczgenant Ulman vollen gwalt haben sol mit dem egenant haus 

sicut littera sonat 
1427-02-11 / Dienstag nach Dorothea (Do 6.2.)ⒹActum an Eritag nach Dorothee Anno etc. ccccº xxviiº
Summa xiiii d. 

obtinuit folio 124
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1427</note>
			<head facs="#facs_49_TextRegion_1644406240570_349" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_49_r3l14" n="N001"/>Tempore dominorum Hanns Mustrer
					<lb facs="#facs_49_r3l15" n="N002"/>Kaspar Pirchvelder Anno etc. xxviiº
			</head>

			<div type="entry" n="555-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Soll 
überschreibungⒺhat gemacht 
seiner hausfrawn Elsbethen 

Ⓞsein haus 
Alter Kohlmarkt, #St. MichaelⓁgelegen am alten Kolmarkt 
Ⓝzenegst Alexen Schernhaimer haus

Ⓑservit hincz Sand Michel zu frawn Kristein Jobsten des Goltsmids hausfrawn seligen Jartag x s. d. zu purkrecht 
ⓑund nicht mer 

Also ob Sy In uberlebt daz es denn ledikleich sol Ir sein 
Ging Sy aber mit tod ab Ee denn er daz es denn ledikleich wider sein sey 

sicut littera sonat 
1427-04-02 / Mittwoch vor 5. Fastensonntag (So 6.4., Ostern ist 20.4.)ⒹActum an Mitichen vor Judica Anno etc. ccccº xxviiº
Summa iii s. xxii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="555-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Waicz und Peter underm pirpawm 
baid volfurer des gescheffts so weilent Elzbeth Kristans des payrn witib getan hat
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB0043Ⓞain haus daz der egenant Elzbeten gewesen ist 
#Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen vor Schottentor 
Ⓝzenegst Hannsen des Schussler haus

Ⓑservit zu der ewigen mess So Hanns Reihel hincz Sand Michel auf Sand Barbaren und Sand Dorotheen Altar gelegen auf dem Newn Letter geschafft hat 
iii tl. und xxx d. zu purkrecht 

64 tl.Ⓟumb lxiiii tl. d. 
Niclasen dem Rauscher Kathrein seiner hausfrawn 

doch das er vollen gwalt hab 

sicut littera sonat 
1427-05-21 / Mittwoch vor Urbanus (So 25.5.)ⒹActum an Mitichen vor Urbani Anno etc. ccccº xxviiº
Summa ½ tl. viii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="555-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch kirchmaister und Hanns Mustrer baid des Rats der Stat ze Wienn 

und auch ausrichter und volfurer des gescheffts 
So weilent fraw Engel Stephans Leittner hausfraw getan hat 
als In das von dem egenant Rate empholen ist 
sicut littera sonat

verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞderselben Englein haus 
WollzeileⓁgelegen in der Wolczeil 
Ⓝzenegst des Mosprunner haus 

daz dem yeczgenant geschefft 
mit abgang Larenczen des holczkewffels ist ledig worden 

310 tl.Ⓟumb iiiᶜ und x tl. d. 
Lucasen dem Wiczinger Burger ze Wienn 

und seinen erben 
sicut littera vendicionis sonat 

1427 / Mittwoch vorⒹActum an Mitichen vor Augustin Anno etc. ccccº xxviiº
Lucas Wiczinger Summa x s. x d. altera pars vacat propter Civitatem
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="556-1">
				<ab type="formular">
ⓋValentin Niclas des plechsmids Sun
verkaufⒺhat verkaufft 

alle seine rechten so er hat gehabt 
Ⓞan demhalben haus 
Alter KohlmarktⓁganczes gelegen am Altenkolmarkt 
Ⓝzenegst Larenczen des Renner haus 

daz Im und seiner Muter frawn Agnesen 
sein vater Niclas der plechsmid miteinander in geleichen tail geschafft hat 

40 tl.Ⓟumb xl tl. d. 
der vorgenant seiner Muter frawn Agnesen die yeczund Hannsen den weingang auch Eeleichen hat genomen 

Also daz Sy und Ir erben das vorgnant halb haus ledikleich haben 
und Irn frumen damit schaffen sullen 

sicut littera sonat 
1427-12-16 / Dienstag vor Thomas (So 21.12.)ⒹActum an Eritag vor Thome Anno etc. ccccº xxviiº
Summa lxxx d.

fecit dotalicium viro folio 16 libro isto
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1428</note>
			<head facs="#facs_50_TextRegion_1644406494159_377" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_50_r3l10" n="N001"/>Tempore dominorum Hanns Mustrer
					<lb facs="#facs_50_r3l11" n="N002"/>Lienhart Newnhover Anno etc. xxviiiº
			</head>

			<div type="entry" n="556-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch kirchmaister und Hanns Scheibelwiser Spitalmaister
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain fleischpankch 
Lichtensteg, unter den FleischbänkenⓁgelegen am Liechtensteg under den Newn fleischpenkchen 
Ⓝzenegst weilent Hannsens des Schonknechts fleischpankch 

die weilent Jacob Echrer zeverkauffen geschafft hat 
und das gelt zegeben halbs ad Sanctum Stephanum 
und der ander halb tail in das Spital 
und die mit abgang seiner hausfrawn Elsbethen die dieselb fleischpankch zu leibgeding hat Ingehabt 
dem egenant geschefft ledig worden ist 

110 tl.Ⓟumb hundert und x tl. d. 
Petern dem lokchl dem fleischhaker Elsbethen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
ipse potestatem 

sicut littera sonat 
1420-03-04 / Montag nach 2. Fastensonntag (So 3.3., Ostern ist 7.4.)ⒹActum an Mantag nach Reminiscere in der vasten Anno domini etc. ccccº xxº
Summa vii s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="556-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch kirchmaister und Hanns Scheibelwiser Spitalmauster
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
vordere PeckenstraßeⓁgelegen in der vordern Pekenstrass 
Ⓝzenegst des Stewdleins haus 

das weilent Jacob Echrer zeverkauffen geschafft hat 
und das gelt zegeben halbs ad Sanctum Stephanum 
und der ander halb tail in das Spital 
und das mit abgang seiner hausfrawn Elsbethen ledig worden ist 

200 tl.Ⓟumb iiᶜ tl. d. 
Ⓐdem erbern weisen Niclasen underm himel Burgermaister der Stat ze Wienn und Munssmaister in Osterreich 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1428-03-03 / Mittwoch nach 2. Fastensonntag (So 29.2., Ostern ist 4.4.)ⒹActum an Mitichen nach Reminiscere in der vasten Anno etc. ccccº xxviiiº
Summa vi s. xx d. altera pars vacat propter Officium
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="556-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich von Ladendorff der pinter und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
Greut, vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor Im Grewtt 
Ⓝzenegst Niclass des Rotsmids haus 

39 tl.Ⓟumb xxxviiii tl. d. 
Hannsen dem pirpawmer Burger ze Wienn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1428-04-26 / Montag nach Georg (Sa 24.4.)ⒹActum an Mantag nach Sand Jorgen tag Anno etc. ccccº xxviiiº
Summa lxxviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="557-1">
				<ab type="formular">
ⓋUrsula Ulreichs des Paldauffs hausfraw Kunrats des Mendleins des vischer witib 
hat ledikleich abgetreten und uberleben 
Irm SteufSun Stephan dem Mendlein des egenant Kunraten rechten Sun 

der lxxx tl. d. Morgengab die Ir der egenant Ir Erer wirt 

Ⓞauf sein haus 
unter den Fischern, vor WerdertorⓁgelegen vor Werdertor undern Vischern 
Ⓝzenegst Stephans des Hellinger haus 

darauf verschriben und vemacht het 

sicut littera sonat 
1428-04-26 / Montag nach Georg (Sa 24.4.)ⒹActum an Montag nach Jeorii Anno etc. ccccº xxviiiº
Summa lxxx d. altera pars vacat propter dotalicium
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1429</note>
			<head facs="#facs_51_TextRegion_1644406544980_409" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_51_r2l11" n="N001"/>Tempore dominorum Stephan Wirsing
					<lb facs="#facs_51_r2l12" n="N002"/>Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="557-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gengkerl der fleischhaker
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
hintere PeckenstraßeⓁgelegen in der hindern Pekenstrass 
Ⓝzenegst Petern des zekleins haus 
Ⓝund an dem andern tail zenegst dem haus genant der Wachsglet 

Ausgenomen der rechten die wolf harts des pirchner witib von dem egenant Wachsglet in dasselb haus hat 

270 tl.Ⓟumb zwai hundert und lxx tl. d. 
Giligen dem Oczestorffer dem fleischhaker Gedrauten seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
doch daz er vollen gwalt hab 

sicut littera sonat 
1429-05-20 / Freitag nach Pfingsten (So 15.5., Ostern ist 27.3.)ⒹActum an Freitag nach Phingsten Anno etc. ccccº xxviiiiº
Summa xviii s. d. 

obtinuit folio 94 
obtinuit libro C folio 128
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="557-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Zekel Petern des Zekl Sun
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
hintere PeckenstraßeⓁgelegen in der hindern Pekenstrass 
Ⓝzenagst Wolfgangs des Aczinger haus 

400 tl.Ⓟumb iiiiᶜ tl. d. 
Hannsen dem Peitskover 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1429-06-09 / Donnerstag nach Erasmus (Fr 3.6.)ⒹActum an Phincztag nach Erasmi Anno domini etc. ccccº xxviiiiº
Summa iii tl. lxxx d. 

obtinuit libro C folio 149
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="557-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gundloch kirchmaister Allerheiligen Tumbkirch dacz Sand Stephan ze Wienn und Peter Rogkendorffer
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain fleischpanck 
LichtenstegⓁgelegen under den Newnfleischpenkchen an dem Liechtensteg 
Ⓝzenagst Petern des lokchl Fleischpanck an aim tail 
Ⓝund zenegst der von Tirna fleischpanck an dem andern 

die Jacob der Echrer halbe zu der vorgenant Sand Stephans tumb kirch ledikleich geschafft hat 
nach lautt seins geschefftbrief 

und der ander halb tail den obgenant Petern Rogkendorffer von Hainreich dem Starken anerstorben ist 

60 tl.Ⓟumb lx tl. d. 
Hainreichen von Ort 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1429-09-10 / Samstag nach Mariä Geburt (Do 8.9.)ⒹActum an Sambstag nach unser frawn tag Nativitatis Anno etc. ccccº xxviiiiº
Summa ½ tl. d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1429</note>
			<head facs="#facs_51_TextRegion_1644406535615_393" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_51_r2l36" n="N001"/>Tempore dominorum Hanns Steger
					<lb facs="#facs_51_r2l37" n="N002"/>und Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="557-5">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Menschein
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein zuhaus 
St. Jakob, Viehhof?Ⓛgelegen undern Remern am Egk daman get in dem Viechhof hincz sand Jacob 

55 tl.Ⓟumb lv tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen von lebarn dem Riemer Barbara seiner hausfrawn 

und Irn paiden erben 
ipse gwalt 

ut littera sonat 
1429-12-19 / Montag vor Thomas (Mi 21.12.)ⒹActum feria secunda ante Thome Apostoli Anno etc. xxviiiiº
Summa iii s. xx d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1431</note>
			<head facs="#facs_53_TextRegion_1644406593146_437" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_53_line_1644406593247_441" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munssmaister
					<lb facs="#facs_53_r3l4" n="N002"/>und Caspar Pirchvelder Anno etc. xxxiᵐº
			</head>

			<div type="entry" n="559-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Schrot des hochgeborn fursten herczog Albrechts herczogen ze Osterreich etc. meins gnedigen hern kuchenmaister und Margret sein hausfraw 
habent ain auswechssl gemacht und getan mit 
Ⓐdem erbern Petern Pirchvelder 
und habent Im gegeben Ir ledigs erbgut 

DB2001ⓄIr haus 
HerzoghofⓁgelegen an des herczogen hof 
das weilent Hannsen des Veltsperger gewesen ist 
Ⓝzenagst Andres haus auf der Runfen 

und darczu ain Sum phenning daran In wolbevugt hat 

umb sein haus 
PeurertorⓁgelegen bey Pewrertor an aim tail 
Ⓝund an dem andern zenagst der Sussen haus 

Also das derselb Peter Pirchvelder und sein erben 
sullen nu furbaser das egnant haus gelegen an der herczogen hof ledichlichen und freylichen haben 

ut littera sonat 
1431-03-02 / Freitag vor 3. Fastensonntag (So 4.3., Ostern ist 1.4.)ⒹActum an Freytag vor Oculi Anno etc. xxxiᵐº
Summa xv s. xx d. Altera pars vacat 

obtinuit 295
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="559-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich von Everding der Ringkler Anna sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB0113ⓄIr haus 
HaarhofⓁgelegen In des Krafftshof 
DB0116Ⓝzenagst der Withopphin haus

Ⓑservit alle Jar zu sand Pangreczen kappellen gelegen an der Herczogen hof 
funf schilling und Newn Wienner phenning ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

45 tl.Ⓟumb xlv tl. Wienner d. 
Wolfgangen periger dem Messrer Kathrein seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

ut littera sonat 
1431-04-13 / Freitag vor Tiburtius et Valerianus (Sa 14.4.)ⒹActum an Freytag ante Tyburcii et Valeriani Anno etc. xxxiᵐº
Summa iii s. d. 

obtinuit 324
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="559-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich zerer von Tulbing
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain halbs haus 
das In von Margreten Hannsen des Haugen hausfraw seiner swester anerstorben 

und darnach gegen Kristan und Ulreichen gebrudern den Haugen 
an rechter taylung mit furczicht und los gevallen ist 

Biberturm, vor StubentorⓁganczes gelegen vor Stubentor bey dem Pybersturn gegen der Newen prugken uber 
Ⓝzenagst Lienharts des lehenholczer haus 

Ⓑdaman von demselb haus ganczem alle Jar dient zu der Ewigen Mess die Niclas der Alt Ambtman hincz sand Larenczen ze Wienn auf sand Johanns Altar gestifft hat i tl. d. zepurkrecht 
ⓑund nicht mer 

26 tl.Ⓟumb xxvi tl. d. 
dem obgenant Kristan dem Haugen den man nennet Hewgais 
und seinen erben 

1431-04-16 / Montag nach Tiburtius et Valerianus (Sa 14.4.)ⒹActum an Montag nach sand Tyburczen und sand Valerians tag Anno etc. xxxiᵐº
Summa liii tl. d. 

obtinuit folio 92
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="560-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich von Newnburg
verkaufⒺhat verkaufft 

DB0026Ⓞain haus gartten und weingartten daran 
AlserstraßeⓁgelegen auf der Alsserstrass 
Ⓝzwischen Petern Undermpirpawm 
und Conrads des Lemppershaimer heusern 

28 tl.Ⓟumb xxviii tl. d. 
Ⓐdem Erbern Hannsen dem klinssler Dorothen seiner hausfrawn 
und Ir baider erben 

ut littera sonat 
1431-04-20 / Freitag vor Georg (Di 24.4.)ⒹActum an Freytag vor sand Jorgen tag Anno etc. xxxiᵐº
Summa lii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="560-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Payr ze Wienn und Dorothe sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
vor Kernertor, WeidenstraßeⓁgelegen vor Kernertor in der Weydenstrass ze Wienn 
Ⓝzenagst Symons des Muchssen haus

Ⓑdavon man Jerlich dient zu der Ewigen Mess So Hanns Reigker auf dem Newen korner gestifft hat 
ain phunt Wienner phenning ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

53 tl.Ⓟumb drewundfunfczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern Kunraden dem Rayer und Margreten seiner hausfrawn 

oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

ut littera sonat 
1431-05-14 / Montag nach Pankratius (Sa 12.5.)ⒹActum an Montag nach sand Pangreczen tag Anno etc. xxxiᵐº
Summa iii s. xv d. 

obtinuit folio 295
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="560-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Ladendorffer der pinter und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
SingerstraßeⓁgelegen In der Sinngerstrass 
Ⓝzenagst Kristan von Menestorff haus an ainem tail 
Ⓝund an dem andern zenagst Jacobs des Wunsam haus 

50 tl.Ⓟumb l tl. d. 
Ⓐdem Erbern Hannsen dem viregk 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1431-06-27 / Mittwoch vor Peter und Paul (Fr 29.6.)ⒹActum an Mittichen vor sand Peters und sand Pauls tag Anno etc. xxxiᵐº
Summa iii s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="560-4">
				<ab type="formular">
ⓋUrsula Stephans Hederstorffer des parhander hausfraw
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞain haus 
SchenkenstraßeⓁgelegen in der Schenkchenstrass ze Wienn 
Ⓝzenagst des Zingendorffer haus 

42 tl.Ⓟumb xlii tl. d. 
Ⓐdem Erbern Veyten Stewber 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1431-10-29 / Montag nach Simon und Judas (So 28.10.)ⒹActum an Montag post Simonis et Jude Anno etc. xxxiº
Summa lxxxiiii d. 

obtinuit folio 308
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1432</note>
			<head facs="#facs_55_TextRegion_1644406671380_502" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_55_r2l2" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munssmaister
					<lb facs="#facs_55_r2l3" n="N002"/>und Niclasen Zingken Anno etc. xxxiiᵈº
			</head>

			<div type="entry" n="561-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Nagl pader hinder sand Pangreczen
verkaufⒺhat verkaufft 

DB7026Ⓞsein haus 
hinter St. Pankraz, NadlergasseⓁgelegen bey der padstuben hinder sand Pangreczen undern nadlern 
genant des herczogen padstuben 
Ⓝund stosset hinden an der Gundlochin haus 

naⓅumb ain Sum gelts 
ⒶDem erbern herren Maister Cristan vrowin lerer in der Ercznei frawn Annen seiner hausfrawn 

ut littera sonat 
1432-03-10 / Montag nach 1. Fastensonntag (So 9.3., Ostern ist 20.4.)ⒹActum an Montag nach Invocavit Anno etc. xxxiiᵈº
Summa lxiiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="561-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Nagl hinder sand Pangreczen der pader
verkaufⒺhat verkaufft 

DB7026Ⓞsein haus 
hinter St. PankrazⓁgelegen bey der padstuben hinder sand Pangreczen undern Nadlern 
genant der herczogen padstuben 
Ⓝund stosset hinden an der Gundlochin haus 

45 tl.Ⓟumb xlv tl. d. 
Ⓐdem erbern herren Maister Kristan vrowin lerer in der Erczney frawn Annen seiner hausfrawn 

ut littera sonat 
1432-03-10 / Montag nach 1. Fastensonntag (So 9.3., Ostern ist 20.4.)ⒹActum an Montag nach Invocavit In der vasten Anno etc. xxxiiᵈº
Summa iii s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="561-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Haug
verkaufⒺhat verkaufft 

seinen tail und gerechtikait So Er hat 
DB6000Ⓞan dem halben haus 

daz In und Kristan Hewgais sein bruder von Hannsen Haugen Irm bruder seligen 
ist anerstorben und angeerbt 

und Sy gegen Ulreichen zerer von Tulbing 
an Rechter taylung mit furczicht und los gevallen ist 
nach laut der Tailbrief 

Scheffstraße, vor StubentorⓁganczes gelegen in der Schefstrass vor Stubentor 
Ⓝzenagst Lienharts des Lehenholczer haus an ainem tail 
Ⓝund an dem andern tail gegen der Rosstrenkch bey dem Pybersturn uber

Ⓑdaman von demselb haus ganczem alle Jar dient zu der Ewigen Mess die Niclas der Alt Ambtman hincz sand Larenczen ze Wienn auf sand Johans Altar gestifft hat i tl. d. zu purkrecht 
et non plus 

26 tl.Ⓟumb xxvi tl. d. 
dem vorgenant seinem bruder Kristan dem Hewgais 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1432-04-04 / Freitag vor 5. Fastensonntag (So 6.4., Ostern ist 20.4.)ⒹActum an Freytag vor Judica Anno etc. xxxiiᵈº
Summa lii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="562-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich plankch
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
GreutⓁgelegen Im Gereut bey der Smelczhutten

Ⓑdavon man Jerleich dient zu unser frawn kappellen auf der Stetten ze Wienn 
xxx d. zu purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

8 tl. 50 d.Ⓟumb viii tl. l d. 
Ⓐder erbern Kathrein der hemerlin 
und Irn erben 

1432 / Montag vorⒹActum an Montag vor Oswaldi Anno etc. xxxiiᵈº
Summa xvi d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="562-2">
				<ab type="formular">
ⓋVeyt Stewber
verkaufⒺhat verkaufft 

seins Rechten Kaufguts 

Ⓞsein haus 
SchenkenstraßeⓁgelegen in der Schenckenstrass ze Wienn 
Ⓝzenagst des Zintzendorffer haus 

42 tl.Ⓟumb xlii tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen Krayner dem Stainmeczen Kathrein seiner hausfrawn 
und Ir baider erben 

ut littera sonat 
1432ⒹActum den Montag nach unser frawn tag Assumpcionis Anno etc. xxxiiᵈº
Summa lxxxiiii d. 

habet cedulam
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1433</note>
			<head facs="#facs_57_TextRegion_1644406719598_537" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_57_line_1644406719668_541" n="N001"/>Tempore dominorum Niclass Undermhiml Munsmaister
					<lb facs="#facs_57_r1l3" n="N002"/>und Caspars Pirchvelder Anno etc. xxxiiiº
			</head>

			<div type="entry" n="563-1">
				<ab type="formular">
ⓋUrsula Oswalts des Scher seligen tochter und Petern des Unger hausfraw
verkaufⒺhat verchaufft 

allen Irn tail und gerechtikait so sy hat 

Ⓞan dem haws 
das sey Niclasen und Wolfgangen Ir bruder 
von dem egenant Irm vater und Kathrein seiner hausfrawn Irer Muter seligen 
ist anerstorben 

SalzgriesⓁgelegen am Salczgriezz 
Ⓝzenagst des Stemestorffer haus 

80 tl.Ⓟumb lxxx tl. d. 
dem egenant Irn brudern Niclasen und Wolfgangen den Scher 

und Irn erben 
furbaser dasselb haws ganczes ledikleich zehaben 

ut littera sonat 
1433-02-06 / Freitag, an Dorothea (6.2.)ⒹActum in die Dorothee Anno etc. xxxiiiº
Summa v s. x d. 

ⒽNota die bruder habent daz haus miteinander getailt 
ut tailbrief sonat 
und ist yeder tail seins tails nucz und gewer komen libro ist folio 376
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="563-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Meichsner
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
HeumarktⓁgelegen an dem Hewgries ze Wienn enhalb der prugken 
Ⓝauf ainem tail zenagst Mertten haus des Hertl 

mitsambt den zwain gewelben 
die da stossent an des benant Mertten des Hertl haus 

35 tl.Ⓟumb xxxv tl. Wienner d. 
Lewpolten Schell Annen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
ipse potestatem 

1433-01-26 / Montag nach Pauli Bekehrung (So 25.1.)ⒹActum an Montag nach Pauli Conversionis Anno domini etc. xxxiiiº
Summa lxx d. 

habet purkrecht folio 186
				</ab>
			</div>

			<div type="entry-deleted">
			</div>

			<div type="entry" n="563-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Hewnynger
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein haus 
Greut, vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor ze Wienn im Greutt 
Ⓝzenagst Hannsen des Altschaffen haus

Ⓑdavon man Jerleich dint hincz sand Peter vi s. d. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

11 tl. 6 s.Ⓟumb xi tl. vi s. d. 
Ⓐdem erbern Steffan Hawczenperger dem ledrer und Margreten seiner hausfrawn 

furbaser allen Irn frumen damit zeschaffen 

ut littera sonat 
1433-06-10 / Mittwoch vor Veit (Mo 15.6.)ⒹActum an Mitichen vor Viti Anno etc. xxxiiiº
Summa xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="564-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Sol und Elsbeth sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

ⓄIr haus 
Alter Kohlmarkt, #St. MichaelⓁgelegen an dem Alten kolmarkt 
Ⓝzenagst Alexen des Schernhaimer haus

Ⓑdavon man Jerleich dient zu dem Ewigen Jartag 
den fraw Kristein Jobsten des Goltsmids des egenant Ulreichs Sol Swager seligen hausfraw hincz sand Michel zubegen geschafft hat 
zehen schilling Wienner phenning ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

192 tl.Ⓟumb hundert und zwayundnewnczig phunt phenning 
Ⓐdem erbern Niclasen vorstl dem wuntarczt Annen seiner hausfrawn 

oder welchs under In baiden das andern uberlebt 

ut littera sonat 
1433-07-31 / Freitag nach Jakobus (Sa 25.7.)ⒹActum an Freytag nach Jacobi Anno etc. xxxiiiº
Summa xii s. d. 

vendidit purkrecht 217
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="564-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Wittinger vor Widmertor
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
Stadtgraben, vor WidmertorⓁgelegen vor Widmertor auf dem Graben 
Ⓝzenagst Steffans des lauttenslaher haus

Ⓑservit Civitati xxiiii d. ze grunt dinst 
ⓑund nicht mer 

daz In von Hannsen Wittinger seinem vater und frawn Elsbethen seiner hausfrawn seiner Muter 
ist anerstorben 

20 tl.Ⓟumb xx tl. d. 
Andren dem Spiczer 
und seinen erben 

1433-08-26 / Mittwoch nach Bartholomäus (Mo 24.8.)ⒹActum an Mittichen nach Bartholomei Anno etc. xxxiiiº
Summa xl d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="564-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich kellner und Erhart Newnkirher zingiesser 
baid ausrichter und volfurer des geschefftz das Maister Ulreich leber der Pogner seliger getan hat
verkaufⒺhabent verchaufft 

DB0081Ⓞain haws 
das des egenant leber seligen gewesen ist und zuver kauffen geschafft hat 

BognergasseⓁgelegen bey Peylertor in der Pognerstrass 
?Ⓝam Egk zenagst Wolframs des Messrer haws 

95 tl.Ⓟumb lxxxxv tl. d. 
Ⓐdem erbern Maister Petern leisser dem pogner Dorothen seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
doch also das der benant leisser alczeit ganczen gwalt haben sol mit dem egenant haus allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1433-12-07 / Montag nach Nikolaus (So 6.12.)ⒹActum an Montag post Nicolai Anno etc. xxxiiiº
Summa vi s. d. 

obtinuit 248
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="564-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich lang der pekch ze Wienn 
überschreibungⒺhat gemacht 
seiner lieben hausfrawn Elspeten 

Ⓞsein haws 
SchenkenstraßeⓁgelegen in der Schenkchenstrass 
Ⓝzenagst hern Andres des Rorer haws 

Also ist daz In dieselb Elspet sein hausfraw uberlebt 
so sol Sy dann das vorgenant haws ledigleich haben 
Ging Sy aber mit tod ab ee denn er 
so ist Im dann das benant haws gancz widerledig worden 

ut littera sonat 
1437-03-01 / Freitag vor 3. Fastensonntag (So 3.3., Ostern ist 31.3.)ⒹActum feria sexta ante Oculi Anno xxxviiº
Summa xlviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="564-5">
				<ab type="formular">
ⓋUrsula Otten des Ernstinger seligen witib
verkaufⒺhat verchaufft 

ⓄIr haws 
KernerstraßeⓁgelegen in der Kernerstrass ze Wienn 
genant daz Glukchs 
Ⓝund zenagst der alten melgrub

Ⓑdavon man Jerlich dient zu der ewigen mess so der Kurczman auf sand Kathrein altar zu sant Steffan ze Wienn gestifft hat 
v tl. d. zu purkrecht 
ⓑund nicht mer 

110 tl.Ⓟumb C x tl. d. 
Ⓐdem erbern Hansen Kater den Schuster Barbara seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1437 / Montag nachⒹActum an Montag post Exaltacionis sancte Cucis Anno etc. xxxviiº
Summa vii s. x d. 

(Adrelaicum) Jorg pruntal et (Grefenperg)
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1434</note>
			<head facs="#facs_59_TextRegion_1644406781286_587" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_59_r2l2" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munssmaister
					<lb facs="#facs_59_r2l3" n="N002"/>und Wolfgang Lengenawer Anno etc. xxxiiiiᵗº
			</head>

			<div type="entry" n="565-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Waicz gesessen vor Schottentor 
überschreibungⒺhat gemacht 
Kathrein seiner hausfrawn 

lxx tl. d. 
DB0047Ⓞauf seinem haus 
#Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen vor Schottertor ze Wienn auf der Alss 
Ⓝzenagst Hawnolts des Schuchler haus 

ⓍAlso ist daz Er mit dem tod abgeet Ee denn die vorgenant Kathrey sein hausfraw und daz Sy In uberlebt 
So sol Sy dann die vorgenant lxx tl. d. auf dem egenant haus ledichleichen und freyleichen haben 
wer aber daz dieselb Kathrey sein hausfraw mit dem tod abgieng Ee den Er 
So sol Er dennoch die vorgenant lxx tl. d. sein lebteg Im haben nuczen und niessen unverkumert uncz an seinen tod 
und nach seinem tod sullen denn dieselb lxx tl. d. auf dem egenant haus ledigkleich erben und gevallen 
auf der egenant Kathrein seiner hausfrawn nagst erben 

ut littera sonat 
1434-02-26 / Freitag vor 3. Fastensonntag (So 28.2., Ostern ist 28.3.)ⒹActum an Freytag vor Oculi Anno etc. xxxiiiiᵗº
Summa ½ tl. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="565-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich von Newnburg 
an stat sein selbs und Elsbethen seiner hausfrawn der ganczen gwalt er hat
verkaufⒺhat verkaufft 

DB0030Ⓞain haus 
AlserstraßeⓁgelegen auf der Alsserstrass 
Ⓝzenagst des Rawscher haus

Ⓑdavon man Jerleich dient den geistlichen frawn zu sand Larenczen ze Wienn 
iii½ tl. Wienner d. ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

45 tl.Ⓟumb xlv tl. d. 
Niclasen Singer Clarn seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
ipse potestatem 

ut littera sonat 
1434-03-10 / Mittwoch nach 4. Fastensonntag (So 7.3., Ostern ist 28.3.)ⒹActum an Mittichen nach Letare Anno etc. xxxiiiiᵗº
Summa iii s. d. 

obtinuit folio 319 libro C 
obtinuit folio 218
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="565-3">
				<ab type="formular">
ⓋUrsula Grogori des wachsgiesser hausfraw
verkaufⒺhat verchaufft 

ⓄIr haus 
vordere PeckenstraßeⓁgelegen in der vordern Pekchenstrazz ze Wienn 
Ⓝzenagst Hainreichs des Reinsmids haus 

220 tl.Ⓟumb ccxx tl. d. 
Ⓐdem erbern Petern dem Marolten 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1434-05-05 / Mittwoch nach Florian (Di 4.5.)ⒹActum an Mittichen nach sant Florians tag Anno etc. xxxiiiiº
Summa xiiii s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="565-4">
				<ab type="formular">
ⓋUrsula Wolfgangs des Wulczndorffer hausfraw
verkaufⒺhat verkaufft 
an stat Ir selbs hern Steffans des Venken korherren ze Passaw Hannsen des Vengken und Junkfrawn Kathrein der Vengkin 
Irer geswistreyd der ganczen gewalt sy hat 

Ⓞain halbs haws 
Fischmarkt, Hoher Markt, unter den Wendkremen?Ⓛgancz gelegen am Hohenmarkcht undern Wentkremen gegen dem Vischmarkt uber 
Ⓝzenagst Hannsen pair des Schuster haws 

das sey und Ire geswistreyd von Appolonien der Kottrerin ist anerstorben 

und darnach gegen frawn Barbaren der Holczlin von Eistorf kindern 
mit furcziht nd mit los an Rechter tailung gevallen ist 
mit allen den gemechen und gemainen stuken die nach laut der tailbrief darczu gehornt 

160 tl.Ⓟumb hundert und sechczig phunt pfenning 
Ⓐdem erbern Hannsen und Magdalen Hannsen Vilshover des Schuster seligen kindern 
und Irn erben 

ut littera sonat 
1434-07-19 / Montag vor Maria Magdalena (Do 22.7.)ⒹActum an Montag vor sand Maria Magdalen tag Anno etc. xxxiiiiº
Summa ix s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="566-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Wemholcz
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein haus 
hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sand Pangreczen 
Ⓝzenagst des Reichers haus 

90 tl.Ⓟumb lxxxx tl. d. 
Ⓐdem erbern Paulen Hewnnigk dem Messrer Annen seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
doch also das der benant Paul allen seinen frumen mit dem egenant haus schaffen sol und mag mit verchauffen verseczen schaffen Machen und geben wem er wil 

ut littera sonat 
1434-11-23 / Dienstag vor Katharina (Do 25.11.)ⒹActum an Eritag vor sand Kathrein tag Anno etc. xxxiiiiº
Summa vi s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="566-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich payr der vilczhuter ze Wienn und Barbara sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB1007ⓄIr haus 
Herzoghof, LederhofⓁgelegen im Lederhof bey der Herczogen hof ze Wienn 
DB1006Ⓝzenagst Stephans des Schoberleins haus 

33 tl.Ⓟumb xxxiii tl. d. 
dem erben Petern von sand Polten dem kewffl ze Wienn 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1434-09-03 / Freitag nach Ägidius (Mi 1.9.)ⒹActum an Freitag nach sand Giligen tag Anno etc. xxxiiiiº
Summa lxvi d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="566-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Menschenm burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein zwo tischstet 
RiemhausⓁgelegen auf dem Riemhaus hinder der Schrann 

die Im sein erere hausfrau Agnes selige die vormalen Petern den Englseer seligen auch eleich gehabt hat 
ledikleich geschafft hat 
nach laut Irs gescheffts

Ⓑdo man von dem egenant Riemhaus alle Jar dient der purger Spital vor Kernertor ze Wienn 
v tl. Wienner pfenning zu ewigen purkrecht 
ⓑund nicht mer 

24 tl. 4 s. 10 d.Ⓟumb xxiiii tl. iiii s. und x d. 
Ⓐdem erbern weisen hern Hannsen dem Scharffenperger diezeit des Rats der Stat ze Wienn 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1434-12-15 / Mittwoch nach Lucia (Mo 13.12.)ⒹActum an Mitichen post Lucie Anno etc. xxxiiiiᵗº
Summa xlviii d. 

obtinuit folio 165 libro C
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="566-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Hirssen Statschreiber ze Wienn 
Hannsen des klingenschreiber weilent mitburger ze Wienn seligen Geschefftherr 
Bekem offenlich mit
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haws das des benantn klingenschreyber gewesen ist 
unter den FischernⓁgelegen undern Vischern 
Ⓝzenagst Hainreich des phlenczl seligen haws 

12 tl.Ⓟumb xii tl. Wienner d. 
Ⓐdem erbern Petern dem Rauscher mitburger ze Wienn 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1437-07-17 / Mittwoch vor  (?) / Maria Magdalena (Mo 22.7.)ⒹActum feria quarta ante MarieMagdalene Anno xxxvii
Summa xxiiii d. 

obtinuit folio 374 libro C
				</ab>
			</div>

			<div type="entry-deleted">
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1435</note>
			<head facs="#facs_61_TextRegion_1644407078573_627" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_61_r2l16" n="N001"/>Tempore dominorum Dietz Starhant
					<lb facs="#facs_61_line_1634472422729_1629" n="N002"/>Wolfgang Lengenawer Anno domini etc. xxxvº
			</head>

			<div type="entry" n="567-1">
				<ab type="formular">
ⓋUrsula Jorgen Kolweis des Sneider hausfraw
verkaufⒺhat verchaufft 

DB0077cⓄIr halbs haws 
BognergasseⓁganczs gelegen undern Pognern 
DB0076Ⓝzenagst des kroner haws 

das sey von Hannsen Kunrats des pogner Sun hat angeerbt 
und mit Recht zugesprochen 
und gegen Erharten futrer und Annen seiner swester an Rechter tailung gevallen ist 

70 tl.Ⓟumb lxx tl. d. 
Ⓐdem erbern Thoman Pawmgartner dem Pogner Kathrein seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

die emalen auch ain virtail an dem genant haws habent 

furbaser allen Irn frumen damit zuschaffen 

ut littera sonat 
1435-06-10 / Freitag vor Veit (Mi 15.6.)ⒹActum feria sexta ante Viti Anno etc. xxxvº
Summa ½ tl. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="567-2">
				<ab type="formular">
ⓋUrsula Petern des Ymperger hausfraw 
die emaln maister Thoman den Smid auch elichen gehabt hat
verkaufⒺhat verkaufft 

ⓄIr haws mit seiner zugehorng 
Roter TurmⓁgelegen bei dem Rotenturn 
Ⓝgegen des Sniczer haus uber 
Ⓝund stosset unden an der Geminkcher hof 

220 tl.Ⓟumb cc xx tl. d. 
Ⓐdem erbern Steffan Holfues dem leinwater Barbaren seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1435 / Freitag nachⒹActum an Freitag nach unsers herren Auffert tag Anno etc. xxxvº
Summa xiiii s. d. 

obtinuit libro C folio 419
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="567-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich von Newnburg
verkaufⒺhat verkaufft 

DB0050Ⓞsein hinders hewsl und garten daran 
#Alserstraße, vor SchottentorⓁvor Schottentor gelegen auf der Alss 
Ⓝzenagst des Seydennater haus 

14 tl.Ⓟumb xiiii tl. d. 
Elspeten Micheln des Merher hausfraw 
und Irn erben 

ut littera sonat 
1437 / Freitag nachⒹActum feria sexta post Coporii xpisti Anno etc. xxxviiᵐº
Summa xxviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="568-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Wirsing mitburger ze Wienn
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein haws mit seiner zugehorung 
WeihenburgⓁgelegen in der Weihenpurg ze Wienn 
Ⓝzenagst Lewpolten des Rots haws 

225 tl.Ⓟumb cc xxv tl. d. 
Ⓐdem erbern maister Otten von Newnhofen dem seydennater 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1435-06-27 / Montag vor Peter und Paul (Mi 29.6.)ⒹActum an Montag vor sand Peters und sand Pauls tag Anno etc. xxxvº
xv s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="568-2">
				<ab type="formular">
ⓋVeit vaschang von sant Polten 
an stat Annen und Margreten Symons des Messrer seligen kinder 
die Im der Rat zu sand Polten hat empholhen 
Michel Engler anstat Helen seiner hausfrawn 
und Kunrat Walhauser von sant Velten 
an stat pruder Linhartz sand Pauls orden bei Ofen und Petern des Sneider und der benant Helen pruder 
die Im der ganczen gwalt vor dem Rat zu sant Polten habent aufgeben nach laut ains briefs

verkaufⒺhabent verchaufft 

Ⓞain haus 
hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sand Pangreczen 
Ⓝzenagst Niclasen des Slosser haus von Newnburgk an ainem tail 
Ⓝund an dem andern zenagst Wernharts des kewffels haus

Ⓑdavon man Jerlich dint sand Pangreczen Cappellen zwelf pfenning ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

19 tl.Ⓟumb xviiii tl. d. 
Ⓐdem erbern Petern knoflach dem Messrer zu Wienn Margreten seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1435-07-29 / Freitag nach Jakobus (Mo 25.7.)ⒹActum an Freytag nach sand Jacobs tag Anno etc. xxxvº
Summa xxxviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="568-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich pair mitburger ze Wienn
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein haws 
Neuer MarktⓁgelegen am Newnmarkcht ze Wienn 
Ⓝzenagst weilent des kottrer haws

Ⓑdavon man Jerlich dint Symon dem zechmaister ze Pestorf 
und seinen erben drew phunt und sechs schilling pfenning ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

90 tl.Ⓟumb lxxxx tl. d. 
Ⓐdem erbern Petern kuntter von sand Polten seinem Aidem Margreten seiner hausfrawn seiner tochter 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1435-11-04 / Freitag nach Allerheiligen (Di 1.11.)ⒹActum an Freytag nach Allerheiligen tag Anno etc. xxxvº
Summa vi s. d. 

ⒽNota dez genant purkrecht ist abgelost worden 
1439ⓓferia sexta ante Ascensionem domini Anno etc. xxxviiiiº
ut ablosbrief
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="568-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Drosendorffer burger zu Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

DB1046gⓄsein haws 
Weiße BrüderⓁgelegen im Gesslein bey den Weissenprudern 
DB1046Ⓝzenagst Kunrats von Miltenberg des pader haws 

200 tl.Ⓟumb zway hundert pfunt pfenning 
Ⓐder erbern frawn Elsbeten Mathesen des Ganiczer hausfrawn seiner Swiger 

und Irn erben 
oder wem Sy daz schafft macht oder geit 

ut littera sonat 
1436-12-07 / Freitag nach Nikolaus (Do 6.12.)ⒹActum an Freytag nach sand Niclas tag Anno domini etc. xxxviᵗº
Summa xiii s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry-deleted">
			</div>

			<div type="entry" n="569-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlrrich kellner burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haws 
SalzgriesⓁgelegen am Salczgriezz zu Wienn 
Ⓝzenagst Micheln des Hebleins haws 

95 tl.Ⓟumb lxxxxv tl. d. 
Hannsen Wurer dem vorsprechen 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1435-06-22 / Mittwoch vor Sonnenwende (Fr 24.6.)ⒹActum an Mitichen vor sand Johanns tag ze Sunbenden Anno etc. xxxvº
Summa vi s. x d. 

vendidit purkrecht folio 135
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1436</note>
			<head facs="#facs_63_TextRegion_1644407125349_671" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_63_r2l12" n="N001"/>Tempore dominorum Hainreich Frank
					<lb facs="#facs_63_r2l13" n="N002"/>Dietz Starhant Anno etc. xxxviᵗº
			</head>

			<div type="entry" n="569-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich von Pokchflies und Jorg Altphart die kleuber am obern griezz 
anstat Helen Merten Hertreichs des Schroter seligen tochter und Niclasen Larenczen Hertreichs des kleuber seligen Sun die noch nicht vogtber sein 
verkaufⒺhabent verchauft 

Ⓞain haws 
daz halbs die egenant kinder von Margreten weilnt Hansen des Panhawser hausfrawn ist angeerbt 
nach Innhaldung Irer beweisten frewntschafft 
und halbs Henslein desselb Panhawser Sun von demselb seinem vater ist angeerbt 

vor WerdertorⓁgelegen vor Werderor in der Trenkch 
Ⓝzenagst Seyfrids des floczer haws 

14 tl.Ⓟumb xiiii tl. d. 
Ⓐdem erbern Niclasen Nehaimer dem floczer 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1436 / Freitag vorⒹActum an Freytag vor dem heiligen Palmtag Anno etc. xxxviᵗº
Summa xxviii s. d. 

obtinuit folio 219 

ⒽNota die egenant xiiii tl. sind geallen und habent Ingenomen die genant Ulreich Pokfliezz und Jorg Alephart 
und habent die genant ii kinder mit ainem prief versorgt der da ligt im turn bey der Stitbriefen
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="569-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich von Everding der Ringkler mitburger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haws 
hinter St. PankrazⓁgelegen hinder sand Pangreczen ze Wienn 
Ⓝzenagst des Reichleins haws 

50 tl.Ⓟumb l tl. d. 
Ⓐdem erbern Wilhalm Nadler mitburger ze Wienn und Elspeten seiner hausfrawn 

ut littera sonat 
1436-11-27 / Dienstag nach Katharina (So 25.11.)ⒹActum feria tercia post Katherine Anno etc. xxxviᵗº
Summa iii s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="569-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Haselawr
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haws 
KrugstraßeⓁgelegen in der Krugstres 
Ⓝzenagst des Keczleins haus 
und gegen des Sundpekks haws uber 

66 tl.Ⓟumb lxvi tl. d. 
Albrecht von Meichsen dem koch Affren uxor 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1437-04-17 / Mittwoch nach Tiburtius et Valerianus (So 14.4.)ⒹActum feria quarta post Tiburcii et Valeriani Anno etc. xxxviiᵐº
Summa iiii s. xii d. 

obtinuit libro C folio 4º
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="570-1">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Gengkerl der fleischhakcher
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞain halbs haws 
Hühnergässchen, TaschnerhausⓁgancz gelegen gegen dem Taschenhaws uber 
Ⓝzenagst dem Hunergesslein 

und ist der ander tail desselb hauss 
mit allen den gmechen und gemainen stukchen die nach laut der tailbrief darczu gehornt 

100 tl.Ⓟumb C tl. d. 
Ⓐdem erbern Hansen Herolt dem Messrer Annen seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
doch also daz der benant Herolt alczeit ganczen gwalt sol haben mit dem egenant haws allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1436-07-02 / Montag vor Ulrich (Mi 4.7.)ⒹActum an Montag vor sand Ulreichs tag Anno etc. xxxviᵗº
Summa vi s. xx d. 

obtinuit folio 139 
obtinuit residuum libro C folio 175 
obtinuit folio 189
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="570-2">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich von Meczleinstorf und Margret sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
WalichstraßeⓁgelegen in der Walichstrass ze Wienn 
Ⓝzenagst Andres des Goltslaher haus 

87 tl.Ⓟumb Sibenundachczig phunt phenning 
Ⓐdem erbern Casparn Scharf burger ze Wienn Barbaren seiner hausfraun 

und Irn baiden lediglich zehaben und allen Irn frumen damit zeschaffen etc. 

ut littera sonat 
1436-07-11 / Mittwoch vor Margaretha (Do 12.7.)ⒹActum an Mittichen vor sand Margreten tag Anno etc. xxxviᵗº
Summa v s. xxiiii d. 

obtinuit folio 46 
vendidit purkrecht folio 46
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="570-3">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Hirssawer Statschreiber ze Wienn 
dieczeit volfurer des Gescheffts So Hanns der klingenschreiber seliger an seinen lessten zeiten getan hat 
hat verkaufft 

Ⓞain haws 
das des obgenant klingenschreiber seligen gewesen ist 
und zuverkauffen geschafft hat 

Am GestadeⓁgelegen an unser franwn Stiegen ze Wienn 
Ⓝzenagst weilent Hainreichs Malbacher des hanntfest schreiber seligen haws

Ⓑdavon man Jerlich dient dem obristen Capplan unser frawn Capellen auf der Stetten ze Wienn 
ii tl. Wienner d. ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

74 tl.Ⓟumb lxxiiii tl. Wienner d. 
Ⓐdem erbern man Petern von Teben dem Schuster mitburger ze Wienn Annen uxor 
und Iren baiden erben 

doch also daz der egenant Peter Schuster allczeit ganczen gwalt haben sol Es sey bei der egenant seiner hausfrawn lebtegen oder hirnnach mit dem egenant haws allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1436 / Freitag nachⒹActum feria sexta post Galli Anno etc. xxxviᵗº
Summa ½ tl. d. 

vendidit purkrecht libro C folio 369
				</ab>
			</div>

			<div type="entry-deleted">
			</div>

			<div type="entry" n="570-4">
				<ab type="formular">
ⓋUlreich Perman dieczeit des Rats und kirchmaister dacz sand Steffan ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haws 
Kernerstraße, KernertorⓁgelegen in der Kernerstrass ze Wienn am Egk gen Kernertor uber 
Ⓝzenagst Hannsen Vinsterwalder haws 

165 tl.Ⓟumb Clxv tl. d. 
dem Namhaffen Erharten Hann von Zabarn dieczeit unsers gnedigen herren des herczogen puchsenmaister 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1436 / Freitag vorⒹActum an Freytag vor Symonis etJude Apostolorum Anno etc. xxxviᵗº
Summa nulla 
(quarto per privatem) et (ungro) Erhaddo Han propter servitias suas (quas fecit erclie id s sophn)
				</ab>
			</div>

			</div>
		</div>

		<div type="section-alphabetical">
		<note>1420</note>
			<head facs="#facs_65_TextRegion_1644407209519_733" type="heading-alphabetical">
					<lb facs="#facs_65_r4l6" n="N001"/>W Anno domini mº ccccº xxº
			</head>

		<div type="section-temporal">
		<note>1420</note>
			<head facs="#facs_65_TextRegion_1644407198524_729" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_65_r4l8" n="N001"/>Tempore dominorum Kunrat Kyembseer Pawl Wurffl
			</head>

			<div type="entry" n="571-1">
				<ab type="formular">
ⓋWendelmut Michels des pheilsniczer seligen witib
verkaufⒺhat verkaufft 

DB0092ⓄIr haws 
SchaufelluckeⓁgelegen In der Schawfellukchen ze Wienn 
?Ⓝzenagst Michels des Stayndl haws 

38 tl.Ⓟumb Acht und dreissig phunt Wienner phenning 
Micheln dem Stayndlein Burger ze Wienn 

oder wem er dasselb haws das er umb sein ledigs varundtgut gekaufft hat schafft macht oder geit 
furbas ledikleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit schaffen verkauffen verseczen schaffen machen und geben wem er wil 

ut littera sonat 
1420-03-11 / Montag nach 3. Fastensonntag (So 10.3., Ostern ist 7.4.)ⒹActum an Mantag nach Oculi in der vasten Anno domini Millimo Quadringenᵐº vicesimo
Summa lxxvi d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="571-2">
				<ab type="formular">
ⓋWaltpurg Hanns des hayder hausfraw die vormalen Hainreichen den herdegen auch hat eleichen gehabt 
überschreibungⒺhat gemacht 

dem vorgenant irm mann Hannsen dem hayder 

ⓄIr haws 
das Sy und der vorgenant ir Erer man mit einander mit gesambter hant gekaufft habent 
und das er Ir darnach an seine lesten zeiten geschafft hat 

HimmelpfortenⓁgelegen gegen der Hymelporten uber 
Ⓝzenegst der Chotweiger hof

Ⓑdavon man dint dem erbern priester hern Hannsen dem Choll dieczeit kapplan unser frawn Altar gelegen In sand Philipps und sand Jacobs Altar kappellen In der vodern Pekchenstrazz v s. d. 
und zu der ewigen mezz die da gehort zu der Cantarey dats sand Steffan ze Wienn Sechs schilling ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

In der Maynung ob Sy mit tod abget ee denn er 
das er dann das vorgenant haws sol Innehaben allen seinen frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen vor aller Irrung 
wer aber das er mit dem tod ee abget denn Sy So ist ir das vorgenant haws gancz wider ledig worden vor aller Irrung 

1420-06-07 / Freitag nach Petronella (Fr 31.5.)ⒹActum an Freitag nach Petronelle Anno etc. xxº
Summa ½ tl. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="571-3">
				<ab type="formular">
ⓋWolfhart Pob ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein halbes haus 
under den SattlernⓁdas ganczes ist gelegen under den Satlern ze Wienn 
Ⓝzenegst dem haus das weilent Chunrats des vorlauffs ist gewesen an ainem tail 
Ⓝund zenegst des Menscheins haus an dem andern tail 

mit allen den Gemechen die darczu gehornt 

Als Im das gegen seinem pruder Hannsen dem Poben an Rechter tailung mit furczicht und los gevallen ist 
nach Inhaltung der Tailbrief darumb gegeben 
denselben seins pruder tail Nu Haug von Regenspurg hat 

300 tl.Ⓟumb drew hundert phunt Wienner phenning 
dem vorgenant erbern mann Haugen von Regenspurg purger ze Wienn frawn Kathrein seiner hausfraw 
und Ir baider erben 

furbas ledichleich und freileich zehaben und allen Irn frumen damit zeschaffen vor aller Irrung 
Doch also das derselb Haug von Regenspurg allczeit vollen gewalt und Recht haben sol es sey pey der egenant Kathrein seiner hausfrawn lebtegen oder nach irm tod mit dem vorgenant halben haus und was darczu gehort als vor geschriben stet 
allen seinen frumen damit zeschaffen mit verkauffen oder mit verseczen schaffen machen und geben wem er wil und alles das damit tun und handeln das Im wolgevellet vor aller Irrug 

ut littera sonat 
1420-07-09 / Dienstag vor Margaretha (Fr 12.7.)ⒹActum an Eritag vor Margarethe Anno domini Mº ccccº vicesimo
Summa ii½ tl. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="571-4">
				<ab type="formular">
ⓋVeyt Stewber der leinbatter mitburger ze Wienn an stat Kunrat seins Suns der noch ungevogt ist dafur er sich genczlich annymbt
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haws 
PetersfreithofⓁgelegen bey sand Petersfreithof gegen des von Eslorn haws uber 
Ⓝzenagst Erasm haider des oler haws 

das den egenant Kunraden von Oswalten Schattawer mit dem er geswistern Enenkl gewesen ist angeerbt hat 

80 tl.Ⓟumb lxxx tl. d. 
der xx tl. gesprochen und gevallen sein Kathrey der Schattawerin von solichs ausgebens wegen so Sy auf das egenant Ir Enenkl gelegt hat 
und die ubrigen lx tl. hat der obgenant Stewber zu seins Suns handen empholen 

Ⓐdem erbern Mertten dem Kren unsers gnedigen herren ‧‧ des herczogen koch Annen seiner hausfrawn 
und Irn baiden erben 

ut littera sonat 
1437-08-21 / Mittwoch vor Bartholomäus (Sa 24.8.)ⒹActum feria quarta ante Bartholomei Anno etc. xxxviiᵐº
Summa v s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="572-1">
				<ab type="formular">
ⓋWenndelmut Jacobs des Scherleins seligen witib purgerin ze Wienn 
und Kathrey Steffans Herwarts des zingiesser hausfraw des benanten Jacobs Scherleins und Wendelmuten tochter
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haws 
St. JohannsstraßeⓁgelegen In sannd Johanns strazz ze Wienn 
Ⓝzenegst weilent hern Thomans von Waidhoven haws 

mitsambt dem hoflein das besunder darczu gekaufft ist 

das der obgenant Jacob Scherl und die egenant Wenndelmut 
mit gesambter hant gekaufft haben

Ⓑdavon man dint In der purger Spital vor Kernertor ze Wienn Aynen und zwainczig Wienner phenning 
und zu der Mezz die zu der Cantorey In sand Stephans Tumbkirchen ze Wienn gehort dritthalb phunt Wienner phenning ze purkchrecht 
ⓑund nicht mer 

und besunder mit den hernach geschriben Rechten vonerst das hofl sol gen von weilent Hannsen des Holczl gemawrten Stokch der gegen dem egenant haws uberleit von dem wenger des vensters desselben gemawrten Stokchs Snurgerecht unczen an die Mawer gegen der Strazz und hinden von dem Egk desselben gemawrten stokchs Snurgerecht hinhinder uncz an die gegenmawr 
Also das alle venster und Tur die aus dem egenant gemawrten stokch in den yeczbenant tail hofs gent sullen vermawrt werden das yemant in das egenant haws und hof mag gesochen und sol auch da alles das Wasser das von dem gemaurten stokch gevelt in den egenant hof vallen an Irrung 
Aber alles das Regenwasser das in dem benanten des Holczleins nidervelt das sol seinen ausflus haben durch den frid hinden in ein grub ains privets als von alter ist her komen 
wolt aber yenant der unser vorgenants haws hat auf seinen tail an dem benant gemaurten Stokch icht pawn So sol er das Regenwasser das von demselben paw und dem gemaurten Stokch bekumbt audfurn an des schaden des das vorgenant Holczleins haws ist und den frid von dem wenger uncz an die Strazz und von dem egk uncz an die gegenmaur sullen machen wer des yeczgenant Holczleins haws Innehat an des schaden 

der unser obgenants haws hat 
25 tl.Ⓟumb funf und zwainczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Hainreichen dem Pleyein dem Melbler purger ze Wienn frawn Elspethen seiner hausfraw 
und ir baider erben 

furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen 
doch also das der vorgenant Hainreich Pleyer pey der egenant Elspethen seiner hausfraw lebtegen und hinach ganczen und vollen gewalt haben sol mit dem vorgenant haws allen seinen frumen damit zeschafften verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem er wil und alles das damit tun und hanndeln das Im aller pest fugt oder wol gevellet vor allen Irrung 

ut littera sonat 
1420-09-06 / Freitag vor Mariä Geburt (So 8.9.)ⒹActum an Freitag vor Nativitatis Marie Anno domini Mº ccccº vicesimo
Summa l d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="573-1">
				<ab type="formular">
ⓋWurczesla Friczestorffer
verkaufⒺhat verkaufft 

die ubertewrung 
Ⓞdes hawses 
Alter KohlmarktⓁgelegen am Altenkolmarkcht ze Wienn 
Ⓝzenegst weilent Maister Anthony haws an ainem tail 
Ⓝund zenegst weilent des Helfues haus an dem andern tail 

das weilent des Grun Jacoben gewesen ist 

uber die hundert phunt phenning haymstewr 
und zway hundert phunt phenning Morgengab 
So Margreth weilent desselben Grun Jacoben witib darauf hat 
mitsambt der wartung der zwair hundert phunt phenning Morgengab 
die Im und seinen erben nach der egenant Margrethen tod wern ledig worden 

nach die 
Als Im der hochgeborn furst herczog Albrecht herczog ze Osterreich etc. 
die ubertewrung des benanten haus 
mitsambt der wartung der zwair hundert phunt phenning Morgengab 
mit andern gutern ledichleich gegeben hat 

70 tl.Ⓟumb Sybenczig phunt Wienner phenning 
der obgenant frawn Margrethen Jacobs des Grun seligen witib 

und irn erben 
oder wem Sy es schafft macht oder geit 

dasselb haus nu furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen schaffen geben und machen wem Sy wellen vor aller Irrung 

ut littera sonat 
? / Montag vorⒹ[1420]Actum an Montag vor Goczleichnams tag Anno domini Mº mº ccccº vicesimo
Summa ½ tl. xx d. 

(Exiussu plram) ducis
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1421</note>
			<head facs="#facs_68_TextRegion_1644407317160_767" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_68_r3l1" n="N001"/>Tempore dominorum Paul Wurffl Leuppolt Weiler Anno domini Mº ccccº xxiº
			</head>

			<div type="entry" n="574-1">
				<ab type="formular">
ⓋWaltpurg Hannsen des Haider hausfraw 
die vormaln Hainreichen den herdegen auch hat eleich gehabt
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
HimmelpfortenⓁgelegen gegen der Hymelporten uber 
Ⓝzenegst der Kotweiger hof 

das Sy und der benant ir Erer man mit gesambter hannt miteinander gekaufft habent 

und das er ir darnach mit anderm gut ledichleich geschafft hat 
als dasselb geschefft vor dem Rate der Stat ze Wienn beweist 
und zu ainer gedechtnuss in ir Statpuch geschriben ist 

80 tl.Ⓟumb Achczig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Chunraten Wiser dem pekchen ze Wienn Kathrein seiner hausfrawn 

und ir baider erben 
furbas ledichleich und freileich zehaben und allen irn frumen damit zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem Sy wellent 

ut littera sonat 
1421-09-09 / Dienstag vor Kreuzerhöhung (So 14.9.)ⒹActum an Eritag vor Exaltacionem sancte Crucis Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa v s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="574-2">
				<ab type="formular">
ⓋWilhalm Homburg burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞdas new zymer 
KernerstraßeⓁmit einander in der Kernerstrass gelegen 
in weilent Hannsen des Ernreichs Seins Swehers seligen haus 

das derselb dem Sweher seiner tochter Agnesen seiner hausfrawn 
mit andern gut ledichleich geschafft hat 
als dasselb geschefft vor dem Rate der Stat ze Wienn beweist und in das Statpuch daselbs geschriben ist 

und das Im darnach dieselb Agnes sein hausfraw 
mit anderm gut ledikleich gemacht hat 

Ⓞund ainen drittail des vorgenant seins Swehers Hansen des Ernreichs hauss 
den er von Anthony dem Ernreich des vorgenant Hannsen des Ernreichs Sun seinem Swager gekaufft hat 
und der demselben Anthony 
gegen seinen geswistreden Wolfgangen und Kathrein des benant Hannsen Ernreichs kindern 
an Rechter tailung mit furczicht und los gevallen ist 

und ist der ander tail des vorgenant hauss 
mit allen den gemechen und gemainen stukchen So zu baiden tailen gehornt 
nach Inhaltung des vorgenant seins Swehers gescheffts und tailbrief So daruber sind 

das vorgenant New zymer und drittail hauss 
hat er verkaufft 
332 tl.Ⓟumb drew hundert phunt und umb zway und dreissig phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Clementen dem Rorvogl burger ze Wienn frawn Margreten seiner hausfrawn 

und seinen erben 
furbas ledichlich und freileich zehaben 
doch das der vorgenant Clement Rorvogl pey der egenant seiner hausfrawn lebtegen und nach irm tod ganczen und vollen gewalt sol haben mit dem egenant haus allen seinen frumen zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem er wil 

ut littera sonat 
1421-09-23 / Dienstag vor Michael (Mo 29.9.)ⒹActum an Eritag vor Michaelis Anno domini Mº ccccº xxiº
Summa ii½ tl. lxiiii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1422</note>
			<head facs="#facs_69_TextRegion_1644407347348_792" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_69_r2l3" n="N001"/>Anno domini Mº ccccᵐº xxiiº
					<lb facs="#facs_69_r2l4" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffel Kunrat Kyembseer
			</head>

			<div type="entry" n="575-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Lengennawer burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haws 
Stadtgraben, vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor auf dem graben ze Wienn 
Ⓝzenegst Hannsen des Munsser haus

Prediger, 2,5-0-0Ⓑdavon man Jerleich dint hincz den Predigern ze Wienn dritthalb phunt Wienner phenning ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

6 tl.Ⓟumb sechs phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Niclasen dem Troppisch dem pinter ze Wienn und Margrethen seiner hausfrawn 

und irn erben 
furbas ledichlich und freileich zehaben 
doch also das der vorgenant Niclas Troppisch der pinter allczeit pey der egenant seiner hausfrawn Margrethen lebtegen und nach irm tod ganczen und vollen gewalt sol haben mit dem vorgenant haus allen seinen frumen zeschaffen verkauffen verseczen und geben wem er wil 

ut littera sonat 
1422-01-30 / Freitag vor Darstellung des Herrn (Mo 2.2.)ⒹActum an Freitag vor unser frawn tag zu der Liechtmess Anno domini Mº ccccᵐº xxiiº
Summa xii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="575-2">
				<ab type="formular">
ⓋWenczeslab Holfus der pekch zu Nusdorf
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
auf dem AngerⓁgelegen auf dem Anger ze Wienn 
Ⓝan aim tail zenegst dem haus daz weilent des Keczenperger gewesen ist 
Ⓝund an dem andern zenegst weilent Philipps haus des hantschuster 

daz Mertt Holfus seliger sein vetter und sein hausfraw Barbara miteinander gekaufft habent 

und des sich darnach die benant Barbara irs leibgedings so Sy an dem benant haus hat gehabt genczlich hat verczigen und des abgetreten 
und Alhait Mertten des Holfus tochter von Pabenberg des obgenant Mertten Holfus Swester aller der tail und Rechten So Sy daran gehabt hat Im genczlich hat ubergegeben 
nach Innhaltung des ubergabbriefs so er von ir darumb hat

St. Stephan, 0-0-30Ⓑdavon man Jerlich dint hincz sand Steffan ze Wienn dreissig phenning 
privat, 5-0-0Ⓑund Andren von der Ygla funf phunt alles Wienner Munss ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

12.5 tl.Ⓟumb dreiczehenthalb phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern mann Steffann dem leczelter ze Wienn Agnesen seiner hausfrawn 
und ir baider erben 

furbas ledichleich und freilich zuhaben und allen irn frumen damit zeschaffen 

ut littera sonat 
1422-07-17 / Freitag vor Maria Magdalena (Mi 22.7.)ⒹActum an Freitag vor Marie Magdalene Anno domini Mº ccccº xxiiº
Summa xxv d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1423</note>
			<head facs="#facs_69_TextRegion_1644407336606_779" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_69_line_1634473063167_2132" n="N001"/>Anno domini etc. ccccᵐº vicesimotercio
					<lb facs="#facs_69_r2l33" n="N002"/>Tempore dominorum Paul Wurffel
					<lb facs="#facs_69_r2l34" n="N003"/>Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="575-3">
				<ab type="formular">
ⓋWenczeslab Trolkinger
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
WalichstraßeⓁgelegen in der Walichstrass ze Wienn 
Ⓝzenegst Seifridts des pewrl haus 

das In von Ulreichen dem Maurer seinem Enn und Margrethen seiner hausfrawn seiner Endlein 
ist anerstorben 
als die frewntschaft dor dem Rat beweist und in das Statpuch geschriben ist 

65 tl.Ⓟumb lxv tl. d. 
frawn Margrethen Otten des Wichoppfen seligen witiben 
und Irn erben 

sicut littera sonat 
1423-09-13 / Montag vor Kreuzerhöhung (Di 14.9.)ⒹActum an Mantag vor Exaltacionem sancte Crucis Anno etc. ccccº xxiiiº
Summa ½ tl. x d. 

obtinuit purkrecht folio 190
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="576-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Lengenawer
verkaufⒺhat verkaufft 

DB2001Ⓞsein haus 
WiltwerkerstraßeⓁgelegen in der Wiltwercherstrazz ze Wienn 
Ⓝzenechst der Stathaus an ainem tail 
Ⓝund an dem andern tail zenechst Marxen des frewdenzwey haus 

170 tl.Ⓟumb hundert und Sibenczig phund 
Mathern dem kursner von Prag Elsbeten seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
also daz derselb Mathern allczeit vollen gewalt haben sol 

sicut littera sonat 
1424 / Montag vorⒹActum feria secunda ante Ascenscionem domini Anno etc. ccccº xxiiiiᵗº
Summa vi s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="576-2">
				<ab type="formular">
ⓋWolfhart Resch Burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
KienmarktⓁgelegen an dem Kyenmarkt 
Ⓝzenegst des Gewkramer haus das weilent Hannsen des Staindleins gewesen ist 

180 tl.Ⓟumb iᶜ und lxxx tl. d. 
Lucasen dem Wiczinger Burger ze Wienn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1424-07-21 / Freitag vor Maria Magdalena (Sa 22.7.)ⒹActum an Freitag vor Marie Magdalene Anno domini etc. ccccº xxiiiiᵗº
Summa xii s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="576-3">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Lengenawer und Kathrey sein hausfraw weilent Hansen des Ernreichs tochter
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞainen drittail hauss 
KernerstraßeⓁda gancz gelegen ist in der Kernerstrass ze Wienn 

der die obgenant Kathrein von dem egenant Irm vater Hansen dem Erenreich anerstorben 

und darnach gen Irn Brudern Anthonien und Wolfgangen 
an rechter tailung mit furczicht und los gevallen ist 
mit allen gemechen und gemainen stukchen so nach lautt der tailbrief darumb gegeben darczu gehoret 

132 tl.Ⓟumb hundert und xxxii tl. d. 
Clementen dem Rorvogel Margrethen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
er hat vollen gewalt 

sicut littera sonat 
1424-12-18 / Montag nach Lucia (Mi 13.12.)ⒹActum an Mantag nach Lucie Anno etc. ccccº xxiiiiᵗº
Summa i tl. xx d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1425</note>
			<head facs="#facs_71_TextRegion_1644407418010_824" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_71_r2l2" n="N001"/>Anno domini etc. ccccº xxvᵗº
					<lb facs="#facs_71_r2l4" n="N002"/>Leuppolt Weiler und
					<lb facs="#facs_71_r2l5" n="N003"/>Kaspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="577-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Erenreich Burger zu Perchtolczdorff weilent Hannsens des Erenreichs Sun
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein drittail hauss 
KernerstraßeⓁgelegen in der Kernenstrass ze Wienn 

der in von dem obgenant seinem vater ist anerstorben 

und darnach gen seinem geswistreiden an rechter tailung gevallen ist 
nach lautt der tailbrief 

100 tl.Ⓟumb hundert pfunt d. 
Clementen dem Rorvogl 
und sein erben 

sicut littera sonat 
1425-03-28 / Mittwoch nach 5. Fastensonntag (So 25.3., Ostern ist 8.4.)ⒹActum an Mitichen nach Judica Anno etc. ccccº xxvᵗº
Summa vi s. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="577-2">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Floyt von obern Ruspach
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein halbs haus 
St. JohannsstraßeⓁdas ganczes gelegen ist in Sand Johansstrass 
Ⓝzenegst des Edlen herren ‧‧ hern Achacz von Kunring haus an aim tail 
Ⓝund zenegst dem Pilgreimhaus an dem andern 

dasselb halb haus In von seinem Patter Tybolten dem Floyten anerstorben 
und darnach gen seinem vettern und Mumen hern Hansens des Floyten seligen kindern an rechter tailung gevallen ist

Ⓑservit das gancz haus zu den Himelporten xii s. d. zu purkrecht 
ⓑund nicht mer 

und gehort zu demselben halben haus 
der keler zenagst des Kunringer haus 
und der keler engegen uber bey dem prunn die kembnaten daneben auf der erden 
die kembnaten darob das Mushaus davor die Stuben da die Canryn Instet 
die kembnaten daran zenagst dem Kunringer daman aus derselben Stuben Inget 
mitsambt allen dechern die ob den egenant gemechen sein 

Ausgenomen des ziegldachs mitsambt dem Stublein das sol zu der egenant seins vettern und Mumen halben haus gehorn 
Es sol auch ain frid zwischen baider hof als denn ausgeczaigt ist von dem Egk der Maur bei dem Secret gar humber Snurgerecht uncz an die plankchen gemacht und baid hof verfridt werden 
Item so sullen baiden tailen zu ygleichen der egenant halben heuser gemain sein das obgenant Secret in dem hof 
und was dem frid und dem Secret notdurft ze pessern und ze Raumen durft geschicht da sol ain tail alsvil darczu geben als der ander angever und sol der unslat aus dem Socret ausgefurt werden durch das halb haus zenagst dem Kunringer 
Item so sullen auch die egenant seine vettern und Mumen die obern Tur die aus dem obern Stublein under das dach get vermaurn lassen und hat auch darczu verkaufft sein halben Garten gegen dem egenant halben haus uber der Im auch gen seinem vettern und Mumen gevallen ist 
den tail zenegst der Gassen daman in die padstuben geet von der Tur an der Gassen gar hinhinder uncz an das gemaurt egk daz da ist an des futschopf pinter haus als auch ausgeczaigt ist 

dasselb halb haus und den halben garten 
hat er verkaufft 
120 tl.Ⓟumb hundert und xx tl. d. 
Sigmunden dem Gewman Barbaren seiner hausfrawn 
und Ir baider erben 

sicut littera sonat 
1425-06-12 / Dienstag vor Veit (Fr 15.6.)ⒹActum an Eritag vor Viti Anno etc. ccccº xxvᵗº
Summa i tl. d. 

des haus sind Andre Greiff Dorothe und Paul des Sundleins kinder nucz und gewer komen 
1453ⓓferia sexta post Udalrici Anno etc. liiiº
libro C folio 20 
und den kaufbrief hat Kristoff Greiff Inne zu scherm
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1426</note>
			<head facs="#facs_72_TextRegion_1644407465359_847" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_72_r3l1" n="N001"/>Anno etc. ccccº xxviᵗº tempore dominorum
					<lb facs="#facs_72_line_1634473185783_2246" n="N002"/>Jeronym Gewkramer et Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="578-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang von Simoning Eberharts von Simoning seligen Sun 
vendidit 

Ⓞdomum suam 
innerhalb StubentorⓁgelegen Innerthalb Stubentor 
Ⓝzenagst Jorgen Krabaten des zimer mans haus an aim tail 
Ⓝund zenagst Helms des tischer haus an dem andern 

von dem Egk des hindern Stelleleins daz da stosset an den gemaurten stok der zu dem Collegi gehort snurgerecht gar herfur unczen mitten under das tor 
mit solher beschaiden das der hof und das tor der benant zwayr heuser Mertens von Perg und Jorgen Krabaten des zimermans gemain sullen sein 
und ob demselben tor icht not zepessern durft geschiecht da sol ain tail alsvil zugeben als der ander angever 
und ob Si denn der gemainschaft des hofs und tors nicht lenger dulden und das verfrids haben wolten wann des denn der obgenant Mert an den egenant Krabaten begert denn so sol derselb Krabat den egenant Merten anvercziehen verfriden von seinem gut an desselben Merten und seiner Nachkomen scheden 
als das der alt kaufbrief aigenleich ausweiset 

110 tl.Ⓟumb iᶜ und x tl. d. 
Merten von Perg (etc.) hat Dorothen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
doch daz er vollen gewalt hab 

ut littera sonat 
1426-02-20 / Mittwoch nach 1. Fastensonntag (So 17.2., Ostern ist 31.3.)ⒹActum an Mitichen nach Invocavit Anno etc. xxviᵗº
Summa vii s. x d. 

vendidit purkrecht folio 198
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="578-2">
				<ab type="formular">
ⓋWenczlab keser
verkaufⒺhat verkaufft

DB2005Ⓞain haus
SchiltergasseⓁgelegen in dem Schiltergesslein
DB1053Ⓝzenegst Jacobs haus von Velach 

ⓔdaz er mit seiner hausfrawn Margrethen mit gesambter hand gekaufft hat

54 tl.Ⓟumb liiii tl. d.
der Im zu seinen tail gevallen sind xxvii tl. 
und die andern xxvii tl. hat er den kindern Ulreichen Henslein und Kathrein 
die er bei derselben seiner hausfrawn gehabt hat 
von derselb kind Muterleich erbs wegen ausgeczaigt

auf sein haus
bei den PredigernⓁgelegen am Egk gegen den Predigern uber
Ⓝzenagst Hermans Permans haus 

ⒶThoman Han dem Gurtler Elsbethen seiner hausfrawn
ⓡet heredibus
ⓠoder welhes under In baiden das ander uberlebt

ⓤsicut littera sonat 
1426-02-27 / Mittwoch vor 3. Fastensonntag (So 3.3., Ostern ist 31.3.)ⒹActum an Mitichen vor Oculi Anno etc. ccccº xxviᵗº
ⓟSumma iii s. xviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="578-3">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Streithover
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein halbs haus 
KernerstraßeⓁgelegen in der Kernerstrass 
genant des Haiczer haus 
Ⓝzenegst Sand Johans hof 

mit allen gemechen 
sicut littera divisionis sonat

Ⓑservit zu den Himelporten iiii tl. d. zu purkrecht 
ⓑund nicht mer 

38 tl.Ⓟumb xxxviii tl. d. 
Leuppolten Strudmer Kathrein seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
ipse potestatem 

sicut littera sonat 
1426-09-16 / Montag nach Kreuzerhöhung (Sa 14.9.)ⒹActum an Montag nach des heiligen Krewcz tag Exaltacionis Anno etc. ccccº xxviᵗº
Summa lxxvi d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="578-4">
				<ab type="formular">
ⓋWernhart Schurf burger ze Wienn
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haws 
das ettwen zway Schergadem gewesen 
und In und Hannsen den Schurffen seinem bruder seligen von Wolfharten dem Schurffen Irm vater und Kathrein seiner hausfraun Ir Muter seligen 
ist anerstorben und angeerbt 

Hoher MarktⓁgelegen am Hohenmarkt ze Wienn 
Ⓝzenagst dem Saithaus

Ⓑdavon man Jerlichen dint ainem yeden Capplan der heiligen dreivaltikait Cappellen am Kyenmarkt zu Ulreich des zingken Jartag ain phunt ewigen purkrecht 
ⓑund nicht mer 

24 tl.Ⓟumb xxiiii tl. Wienner d. 
dem Ersamen weisen ‧‧ dem Burgermaister und Rat und den burgern gmainklichen ze Wienn 
und allen Irn Nachkomen 

ut littera sonat 
1437-05-24 / Freitag vor Urbanus (Sa 25.5.)ⒹActum feria sexta ante Urbani Anno etc. xxxviiᵐº
Summa xlviii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1427</note>
			<head facs="#facs_73_TextRegion_1644407496791_880" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_73_r3l2" n="N001"/>Tempore dominorum Hanns Mustrer
					<lb facs="#facs_73_r3l4" n="N002"/>Caspar Pirchvelder Anno etc. xxviiº
			</head>

			<div type="entry" n="579-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Haimleicher und Dorothe sein Swester Mertten des Roppolcz Burger zu KornNewnburg hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
daz Si von Irm vater Hannsen dem Haimleicher ist anerstorben 

Neuer MarktⓁgelegen am Newnmarkt 
Ⓝzenegst der Newn Melgrub 

81 tl.Ⓟumb lxxxi tl. d. 
Thoman dem kuntter Burger ze Wienn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1427-04-02 / Mittwoch vor 5. Fastensonntag (So 6.4., Ostern ist 20.4.)ⒹActum an Mitichen vor Judica Anno etc. ccccº xxviiº
Summa v s. xii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="579-2">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Aczinger
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
SchenkenstraßeⓁgelegen in der Schenkenstrass 
Ⓝzenegst hern Andres des Rorer haus 

32 tl.Ⓟumb xxxii tl. d. 
Thoman Schemerlein dem peken 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1427-08-13 / Mittwoch vor Mariä Himmelfahrt (Fr 15.8.)ⒹActum an Mitichen vor unserer frawn tag der schidung Anno etc. ccccº xxviiº
Summa lxiiii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1428</note>
			<head facs="#facs_73_TextRegion_1644407492331_867" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_73_r3l16" n="N001"/>Tempore dominorum Hanns Mustrer
					<lb facs="#facs_73_r3l17" n="N002"/>Lienhart Newnhover Anno etc. xxviiiº
			</head>

			<div type="entry" n="579-3">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Freitag des herczogen Ambtman zu Gmunden
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
SalzgriesⓁgelegen am Salczgries 
Ⓝzenegst Niclasen des Burger haus 

daz weilent Lucasen des Haidla Ambtschreiber und Agnesen seiner hausfrawn gewesen ist 

das sich aber dieselb Agnes verczigen hat 
nach lautt ains verczeich brieffs darumb gegeben 

und des In der egenant unser gnediger herr herczog Albrecht 
fur die geltschuld so Im der egenant Lucas von seins Ambts wegen schuldig beleibt 
nucz und gewer zeschreiben geschafft hat 
sicut littera ducis sonat 

125 tl.Ⓟumb hundert und xxv tl. d. 
Thoman dem Rauffenvogl Margrethen seiner hausfrawn 

und Ir baider erben oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

sicut littera sonat 
1428 / Freitag nachⒹActum an Freitag nach dem Prehein tag Anno domini etc. ccccº xxviiiº
Summa i tl. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="579-4">
				<ab type="formular">
ⓋHer Wolfgang Terneys Conventbruder zu den Weissenbrudern am hof des ordens von dem perg Carmelo
verkaufⒺhat verkaufft und ubergeben 

Ⓞall sein erbschafft und rechten so er hat gehabt an dem halben haus 
PreidenstraßeⓁgancz gelegen in der Preidenstrass 
Ⓝzenegst Niclas Walkum haus 

das weilent Ulreich Terneys sen vater und Margreth sein hausfraw desselben Wolfgangs Muter miteinander mitgesambter hand gekaufft habent 

und des er nach Irm tod rechter und nagster wartwider erb gewesen wer 

24 tl.Ⓟumb xxiiii tl. d. 
der egenant Margrethen seiner Muter Hannsens des guldein hausfrawn 

und Irn erben 
Also das Si das egnant halb haus ganczes ledikleich sol haben 

sicut littera sonat 
1428-05-10 / Montag vor Christi Himmelfahrt (Donnerstag 13.5., Ostern ist 4.4.)ⒹActum an Mantag vor dem Auffarttag Anno etc. ccccº xxviiiº
Summa xlviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="579-5">
				<ab type="formular">
ⓋWeikchars Schayttelperger 
dieczeit ausrichter und volfurer des gescheffts So fraw Anna weilent Maister Fridreichs des kochs hausfraw selige an irn lessten zeiten getan hat 
als daz im Statbuch geschriben stet
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞain haws und hofstat weingarten daran 
Greut, vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor im grewtt 
Ⓝzenagst Pauln von Lempach haus 
Ⓝund zenagst Mathesen des wisler haus

Ⓑdavon man Jerlich dint in der Burgerspital ain pfunt pfenning 
und hincz dem heiligngeist ii tl. d. zu purkrecht 
ⓑund nicht mer 

66 tl.Ⓟumb lxvi tl. d. 
Ⓐdem erbern Maister Fridreichen koch am hof 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1435-11-18 / Freitag vor Katharina (Fr 25.11.)ⒹActum an Freytag vor sand Kathrein tag Anno etc. xxxvᵗº
Summa ½ tl. xii d. 

vendidit purkrecht folio 114
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="580-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Seidennater und Margreth sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
WalichstraßeⓁgelegen in der Walichstrass 
Ⓝzenegst Ulreichs Strobels des pewgelpeken haus 

60 tl.Ⓟumb lx tl. d. 
Fridreichen Rampauschen dem Goltsmid Kathrein seiner hausfrawn 

und Ir baider erben 
doch daz er vollen gwalt haben sol mit dem egenant haus 

sicut littera sonat 
1428-08-18 / Mittwoch nach Mariä Himmelfahrt (So 15.8.)ⒹActum an Mittichen nach unser frawn tag der Schidung Anno etc. ccccº xxviiiº
Summa ½ tl. d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1429</note>
			<head facs="#facs_74_TextRegion_1644235989750_200" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_74_r2l7" n="N001"/>Tempore dominorum Stephan Wirsing Caspar Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="580-2">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Floyt von Obern Ruspach 
schenkungⒺhat ubergegeben 
dem edlen Pernharten dem Floyten seinem vettern 

Ⓞsein haus 
St. JohannsstraßeⓁgelegen in Sand Johannsstrass 
Ⓝzenegst dem Pilgrimhaus an aim tail 
Ⓝund an dem andern zenegst Sigmunds des Gewmans haus 

mitsambt dem Garten 
St. JohannsstraßeⓁauch gelegen in Sand Johannsstrass 
Ⓝan aim tail zenegst des egenant Gewmans Garten 
Ⓝund an dem andern zenegst Otten dem Scheibeben 

ledikleich allen seinen frumen damit zeschaffen 

sicut littera sonat 
1429-01-19 / Mittwoch vor Pauli Bekehrung (Di 25.1.)ⒹActum an Mitichen vor Pauli Conversionis Anno etc. ccccº xxviiiiº
Summa iii s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="580-3">
				<ab type="formular">
ⓋWolfhart von Pusewl Kunrat Ottinger und Niclas Burger 
all drey volfurer des gescheffts So Niclas von Ratmonstorff getan hat
verkaufⒺhabent verkaufft

DB1062Ⓞain haus 
daz desselb Niclasen gewesen ist
WiltwerkerstraßeⓁgelegen in der Wildwercherstrass
DB1061Ⓝzenegst Thomans des wilden haus

347 tl.Ⓟumb iiiᶜ und xlvii tl. d.
ⒶJacoben dem Rechwein
ⓡund seinen erben

ⓤsicut littera sonat 
1429-06-06 / Montag nach Erasmus (Fr 3.6.)ⒹActum an Montag nach Erasmi Anno etc. ccccº xxviiiiº
ⓟSumma ii tl. vii s. iiii d.
				</ab>
				<ab type="kommentar">
daz desselb Niclasen gewesen ist: 
wann soll das gewesen sein? Haus ist 1422 vom Herzog an Radmanstorf gekommen und ist jetzt (1429) in der Erbmasse
ach so, meint Niclas von Ratmonstorff und nicht Niclas Burger
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>142?</note>
			<head facs="#facs_74_TextRegion_1644236019096_221" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_74_r2l23" n="N001"/>Hanns Steger Caspar
					<lb facs="#facs_74_r2l24" n="N002"/>Pirchvelder
			</head>

			<div type="entry" n="580-4">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Aczinger
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus 
das Thomans des Schemerl des pekchen gewesen ist 
SchenkenstraßeⓁgelegen in der Schenkenstrass 
Ⓝzenegst herrn Andres des Rorer haus 

daz er mit gericht fur sein geltschuld erlangt hat 
sicut littera Judicis sonat 

35 tl.Ⓟumb xxxv tl. d. 
Lienharten dem Grabmer zu Atakrinn 
und seinen erben 

sicut littera sonat 
1428-08-07 / Samstag vor Laurentius (Di 10.8.)ⒹActum an Sambstag vor Laurenti Anno etc. xxviiiº
Summa lxx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="580-5">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Grabmer zu Ottakrin
verkaufⒺhat verkaufft 
an stat Casparn Linharts des Grabmer seins bruders seligen Sun der noch nicht vogtber ist fur den er sich wissentlichen hat angenomen 

Ⓞain haws 
das der vorgenant sein bruder seliger hinder sein gelassen hat 
SchenkenstraßeⓁgelegen in der Schenkchenstrass ze Wienn 
Ⓝzenagst herrn Andres des Rorer haws 

48 tl.Ⓟumb xlviii tl. Wienner d. 
Ulreichen Langen dem pekchen 
und seinen erben 

ut littera sonat 
Ⓓ[1437]Anno etc. xxxviiº
Summa iii s. vi d. 

obtinuit folio 312 
fecit dotalicium uxori folio 282 libro isto
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="580-6">
				<ab type="formular">
ⓋWolfhart Resch und Philipp Kraugker baid burger ze Wienn Hannsen 
des Irher von Olmucz seligen geschefftleut
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haus 
HaarmarktⓁgelegen an dem Harmarkt ze Wienn 
am Egk gegen Jorgen von Nicolspurg haus uber 
Ⓝzenagst Ulreich von Stein haws 

825 tl.Ⓟumb viiiᶜ xxv tl. d. 
Ⓐdem erbern Lucassen den Salczer 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1437-08-21 / Mittwoch vor  ?? / Bartholomäus (Sa 24.8.)ⒹActum an Mittichen vor Bartholomei Anno etc. xxxviiᵗº
Summa vi tl. vii s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="581-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Aczinger burger zu Wienn und Mert Santer von Gingerstorf 
baid ausrichter und volfurer des geschefftz So weilnt Margreth Andres des pinter seligen witib getan hat 
nach laut ains geschefftbriefs als der in dem Statpuch geschrriben stet 
ains tails 
und Kathrey Merten des Thomans hausfraw Agnes Michels des Geczendorffer hausfraw 
paid des egenant Andres pinter Rechtt swestern von vater und Muter 
und Niclas pinter von Pilichdorf des benant Andres pruder vaterhalben 
des andern

verkaufⒺhabent verchaufft 

Ⓞain haws 
das weilnt zway hewser gewesen sind 

und der egenant Andre pinter und Margreten sein hausfraw seligen miteinander mitgesambter hant gechaufft habent 

vor WerdertorⓁgelegen Nebeinander vor Werdertor 
Ⓝzenagst weilnt Cristans des furer haws 

86.5 tl.Ⓟumb lxxxvi½ tl. d. 
Ⓐdem erbern Veiten Ebner dem floczer Annen seiner hausfrawn 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1429-12-02 / Freitag vor Barbara (So 4.12.)ⒹActum an Freytag vor Barbare Anno etc. xxviiiiº
Summa iiii s. liiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="581-2">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Molter burger zu Karnnewnburg und Anna sein hausfraw 
habent verrchaufft 

Ⓞain haus 
Alter Kohlmarkt, #St. MichaelⓁgelegen am alten Kolmarkt zu Wienn 
Ⓝzenagst Ulreichs des Solln haus an aimtail 
Ⓝund an dem andern zenagst des fuchsleins haus 

210 tl.Ⓟumb CC und x tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen Megenprecht dem golt smid Kathrein seiner hausfrawn 

und irn paiden erben 
ipse gwalt 

ut littera sonat 
1429-12-16 / Freitag vor Thomas (Mi 21.12.)ⒹActum feria sexta ante Thome Apostoli Anno etc. xxviiiiº
Summa xiiii s. d. 

vendidit purkrecht folio 124 
vendidit purkrecht folio 148 libro C 
vendidit purkrecht folio 169 
Item vendidit purkrecht folio 169 
GB-D (!) 0540-3, folio 270 / cc xxviiⒽdas haus hat der Megenprecht halbs verchaufft Jacoben von Brunn dem sneder ut patet libro C folio 227
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="581-3">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Aczinger und Cristan pfanczagl 
baid ausrichter des geschefftz So fraw Dorothe Fridreichs des Pabenberger witib getan hat 
als daz in dem Statpuch geschriben stet
verkaufⒺhabent verchaufft 

Ⓞain haws 
das der egenant Padenbergerin gewesen ist und zu verkauffen geschafft hat 
hintere PeckenstraßeⓁgelegen in der hindern Pekchenstrass 
Ⓝzenagst weilnt der Donynn haus 

140 tl.Ⓟumb C xl tl. d. 
Jacoben Schutweinppel dem vasczieher und Annen seiner hausfrawn 

ut littera sonat 
1429-12-16 / Freitag vor Thomas (Mi 21.12.)ⒹActum feria sexta ante Thome Anno etc. xxviiiiº
Summa viiii s. x d. 

vendidit purkrecht folio 145
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="581-4">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Sawrer und Hanns Grabmer
verkaufⒺhabent verchaufft 

ⓄIr haus 
vor Kernertor, WeidenstraßeⓁgelegen in der Weidenstrass vor Kernertor zu Wienn 
Ⓝzunagst weilent Kunrads des pechner haus 

44 tl.Ⓟumb xliiii tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen hager Dorothen seiner hausfrawn 

oder welhs under In paiden das ander uberlebt 

ut littera sonat 
1429-12-16 / Freitag vor Thomas (Mi 21.12.)ⒹActum feria sexta ante Thome Anno etc. xxviiiiº
Summa lxxxviii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1430</note>
			<head facs="#facs_76_TextRegion_1644932677491_36" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_76_r3l1" n="N001"/>Tempore dominorum hern Niclass Undermhimel Munsmaister
					<lb facs="#facs_76_r3l2" n="N002"/>in Osterreich und Kaspars Pirchvelder Anno etc. xxxº
			</head>

			<div type="entry" n="582-1">
				<ab type="formular">
ⓋWalther Steyrer und Kathrey sein hausfrau
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB0065ⓄIr haus 
Alserstraße, vor SchottentorⓁgelegen auf der Alsserstrass vor Schottentor 
Ⓝzenagst Petern underm pirpawm haus 

17 tl.Ⓟumb xvii tl. d. 
Kunraten dem hierprechtlein Gutlein seiner hausfrawn 
und Irn paiden erben 

ut littera sonat 
1430-02-10 / Freitag, an Scholastika (10.2.)ⒹActum an Freytag scolastice Anno etc. xxxº
Summa xxxiiii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="582-2">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Aczinger
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
HaarmarktⓁgelegen an dem Harmarkt 
Ⓝzenagst Hannsen des Aczinger haus 

750 tl.Ⓟumb Achthalb hundert phunt phenning 
Ⓐdem Erbern Petern dem Unger 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1430-02-13 / Montag nach Scholastika (Fr 10.2.)ⒹActum an Montag nach sand Scolastica tag Anno etc. xxxᵐº
Summa vi tl. lx d. 

obtinuit 245 
fecit dotalicium folio 247
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="582-3">
				<ab type="formular">
ⓋWendelmut Niclasen des Steuber witib
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain halbs haus 
HimmelpfortenⓁgelegen gegen der Himelporten uber 
Ⓝzenagst Maister Hannsen flucken haus 

19 tl. 4 s.Ⓟumb Newnczehen phunt und vier schilling 
Philippen dem Sayler Kathrein seiner swester 

oder welhes under In baiden das ander uberlebt 

ut littera sonat 
1430-03-16 / Donnerstag vor 3. Fastensonntag (So 19.3., Ostern ist 16.4.)ⒹActum an Phincztag vor Oculi Anno etc. xxxᵐº
Summa xxxviii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="582-4">
				<ab type="formular">
ⓋWilhalm von sand Pernhart
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain viertail hauss 
GrabenⓁgelegen am graben ze Wienn 
Ⓝzenagst des Pabenberger haus 

der Im gegen Jukfrawn Annen Petern des Paltinger und Dorothen seiner hausfrawn seiner Swester Tochter seiner Muemen 
an Rechter taylung mit furczicht und los 
nach lautt der tailbrief darumb gegeben gevallen ist 
mit allen den Gemechen und gemainen stukchen so nach lautt derselb tailbrief darczu gehornt 

140 tl.Ⓟumb hundert und vierczigk phunt 
der obgenant Junckfrawn Annen seiner Muemen 
und Irn erben 

ut littera sonat 
1430-03-18 / Samstag vor 3. Fastensonntag (So 19.3., Ostern ist 16.4.)ⒹActum an Sambstag vor Oculi Anno etc. xxxᵐº
Summa ix s. x d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="582-5">
				<ab type="formular">
ⓋWolfhart von Pusewl der kursner burger ze Wienn 
hat an stat Symons und Jorgen Chunrats von Puseul seins vettern seligen kindern der gerhab er ist 
verchaufft 

Ⓞain haws 
HeiligenkreuzerhofⓁgelegen hinder der heiligen Kreuczer hof 
Ⓝzenagst des Pfanczagels haus 

82 tl.Ⓟumb lxxxii tl. d. 
Ⓐdem erbern Steffan Haselawer dem kursner Annen seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
doch also daz derselb Haselawer alzeit ganczen gwalt sol haben mit den egenant haws allen seinen frumen zuschaffen 

ut littera sonat 
1436-09-05 / Mittwoch vor Mariä Geburt (Sa 8.9.)ⒹActum an Mitichen vor unser frawn tag Nativitatis Anno etc. xxxviᵗº
Summa v s. xiiii d. 

obtinuit libro C folio 413 
obtinuit residuum folio 413 
obtinuit folio 413 libro C 
obtinuit residuum folio 415 
obtinuit residuum folio 415 
obtinuit residuum folio 431
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="583-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Spilmansperger Steffans des kramer seligen Sun
verkaufⒺhat verkaufft 

DB2001Ⓞain halbs haus 
das ganczes Steffan des Sneyder seligen von der Freynstat seines En gewesen ist 
WiltwerkerstraßeⓁgelegen in der Wildwercherstrass ze Wienn 
Ⓝan ainem tail zenagst Hannsen des kastner haus 
Ⓝund an dem andern tail zenagst Wolfgangs des Appoteker haus 

und das Im gegen frawn Margreten Mertten des Tuchscherer seligen witib und Lewpolden des Weissen hausfraw seiner Muemen 
an rechter taylung mit furczicht und los gevallen ist 
nach lautt der Tailbrief So darumb sind 

36 tl.Ⓟumb xxxvi tl. d. 
der obgenant frawn Margreten seiner Muemen 
und Irn erben 

ut littera sonat 
1430-05-22 / Montag vor Christi Himmelfahrt (Donnerstag 25.5., Ostern ist 16.4.)ⒹActum an Montag vor dem Auffarttag Anno etc. xxxᵐº
Summa lxxii d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1435</note>
			<head facs="#facs_77_TextRegion_1644932746496_64" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_77_r2l12" n="N001"/>Tempore Diecz Starhand et Wolfgang
					<lb facs="#facs_77_r2l13" n="N002"/>Lengenawer Anno etc. xxxvº
			</head>

			<div type="entry" n="583-2">
				<ab type="formular">
ⓋWernhart Schnef und Agnes sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haws 
FischerstiegeⓁgelegen an der Vischerstieg 
Ⓝzenagst der padstuben genant zu den Schewkchen an ainem tail 

160 tl.Ⓟumb C lx tl. d. 
Ⓐdem erbern Hannsen Wiltsfewr dem kursner Annen seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
doch also das derselb Wiltsfewr alczeit ganczen gwalt sol haben mit dem egenant haws allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1435-07-27 / Mittwoch nach Jakobus (Mo 25.7.)ⒹActum an Mitichen nach sant Jacobs tag Anno etc. xxxvº
Summa x s. xx d. 

ⒽNota von des egenant kauffbriefs wegen hat Jacob Wiltsfewr ain tat und schermbrief zum puch erlegt 
1471-07-08 / Montag vor Margaretha (Fr 12.7.)ⓓActum an Montag vor Margarethe Anno etc. lxxi

Jacob Wiltsfewr habet cedulam
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="583-3">
				<ab type="formular">
ⓋWolfhart von Puseul der kursner
verkaufⒺhat verchaufft 

Hansen Weissen Steyrer des kursner 
Ⓞhaws 
das er fur sein geltschuld darumb Im dasselb haws gestanden ist mit Recht erlangt hat 

Am GestadeⓁgelegen an unser frawn stieg 
Ⓝzenagst weilent Jobsten von Graben haws

Ⓑdavon man Jerleich dient zu dem ewigen Jartag den her Chunrat weilnt pfarrer zu Prellnkirchen in unser frawn Cappellen geschafft hat x s. d. 
und zu dem Jartag den derselb her Kunrat in der genant kirhen gen Prellnkrchen geschafft hat auch x s. d. alles ze purkrecht 
ⓑund nicht mer 

67 tl.Ⓟumb lxvii tl. 
Ⓐdem erbern Jorgen Hainburger dem hawbner 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1435-11-09 / Mittwoch vor Martin (Fr 11.11.)ⒹActum an Mitichen vor sand Merten tag Anno etc. xxxvº
Summa ½ tl. xvi d. 

obtinuit folio 148
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="583-4">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang hannsgraf Wilhalm des hansgrafen seligen Sun
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein haws 
Kammerhof, unter den langen TuchlaubenⓁgelegen mit dem vordern tail im Kamerhof und mit dem hindern tail an die langen Tuchlauben 

mitsambt dem gwantgwelb daselbs underm turn daz darczu gehoret 
Ⓝzenagst Andres des Dietrams haws daz ettwenn des Liebpharten gewesen ist 

1000 tl.Ⓟumb Tawsent pfunt pfenning 
Ⓐdem erbern weisen hern Andren Hiltpranten von Meran dieczeit des Ratz ze Wienn 
und seinen erben 

Ausgenomen des obern gwant gewelbs 
daz ettwen des Poben gewesen ist 
daz da stosset an Hansen Harlinger des Sneyder haus 

ut littera sonat 
1436-03-30 / Freitag vor Palmsonntag (So 1.4., Ostern ist 8.4.)ⒹActum an Freytag vor dem Palm tag Anno etc. xxxviᵗº
Summa viii tl. lxxx d. 

exiussu consulum (et d ducis sen hai) 
obtinuit folio 7º libro C 
der haws ist Albrecht von Meran an die gwer komen folio 19
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1436</note>
			<head facs="#facs_78_TextRegion_1644932820647_105" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_78_r2l1" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munssmaister und
					<lb facs="#facs_78_r2l2" n="N002"/>Niclasen Zingken Anno etc. Tricesimosecundo
			</head>

			<div type="entry" n="584-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolffram der Messrer ze Wienn und Kathrey sein hausfraw
verkaufⒺhabent verkaufft 

DB1044ⓄIr haus 
Weiße BrüderⓁgelegen In dem Gesslein bey den Weissenbrudern 
DB1046Ⓝzenagst der padstuben genant zu den Rorn 

65 tl.Ⓟumb lxv tl. d. 
Ⓐdem erbern Petern Swaben dem Messrer Diemuten seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
oder welhs under In baiden das ander uberlebt 

ut littera sonat 
1432 / Freitag nachⒹActum an Freytag nach der heiligen dreyr kunig tag Anno etc. xxxiiᵈº
Summa ½ tl. x d. 

vendidit purkrecht folio 296
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="584-2">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Floyt
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein haws 
Kernertor, RingmauerⓁgelegen bey Kernertor ze Wienn gegen der Rinkchmaur uber 
Ⓝzenagst Kristoffen des dechsenpeken haws 

60 tl.Ⓟumb lx tl. d. 
dem edeln Jorgen Palternerdorffer 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1432-04-02 / Mittwoch nach 4. Fastensonntag (So 30.3., Ostern ist 20.4.)ⒹActum an Mitichen nach Letare Anno etc. xxxiiᵈº
Summa ½ tl. d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1434</note>
			<head facs="#facs_78_TextRegion_1644932809993_93" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_78_r2l15" n="N001"/>Anno etc. xxxiiiiº Tempore dominorum
					<lb facs="#facs_78_r2l16" n="N002"/>Niclas Undermhiml Munsmaister et
					<lb facs="#facs_78_r2l17" n="N003"/>Wolfgang Lengenawer
			</head>

			<div type="entry-deleted">
			</div>

			<div type="entry-deleted">
			</div>

			<div type="entry" n="584-3">
				<ab type="formular">
ⓋHer Wolfgang korherr zu sand Steffan 
Vicencz Apoteker 
Anastasia Ulreichs veldner hausfraw 
Appolonia Pauln des Hebleins hausfraw zu Veit
verkaufⒺhabent verchaufft 

ⓄIr haus 
Kernerstraße, Neuer MarktⓁgelegen in der Kernerstrass am Egk daman an den Newnmarkht geet 
genant das Ziegelhaws 
Ⓝund stosset mit dem vordern tail an Niclasen des Tischer haus 

350 tl.Ⓟumb iii½ᶜ tl. d. 
dem egenant Pauln hebel von sand Veit 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1435-08-08 / Montag vor Laurentius (Mi 10.8.)ⒹActum an Montag vor sand Larenczen tag Anno etc. xxxvº
Summa ii tl. vii s. x d.
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1433</note>
			<head facs="#facs_79_TextRegion_1644932867687_136" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_79_r4l3" n="N001"/>Tempore dominorum Niclass Undermhiml Munsmaister
					<lb facs="#facs_79_r4l4" n="N002"/>und Caspars Pirchvelder Anno etc. xxxiiiº
			</head>

			<div type="entry" n="585-1">
				<ab type="formular">
ⓋWolfhart Ryemer
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus als das mit plancken verfridt und ausgeczaigt ist 
JakobsfreithofⓁgelegen mit ainer seitten an sand Jacobs freithof ze Wienn 
Ⓝund mit der andern an das haus genant der Erch 

100 tl.Ⓟumb hundert phunt Wienner phenning 
Ⓐdem erbern Niclasen Reysner dem fleischhacker und Elsbethen seiner hausfrawn 

oder welichs under In baiden das ander uberlebt 

ut littera sonat 
1433-02-20 (Freitag) / Matthias = -4.3. (Dienstag) / Freitag vor Dienstag: -4 TageⒹActum an Freytag vor sand Mathias tag Anno etc. xxxiiiº
Summa vi s. xx d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="585-2">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Weispacher
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞain haus Stadl und Garten daran 
vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor ze Wienn in der Klegergassen 
genant die Votzen 
Ⓝzenagst des Spitals und Wolfharts des Schermiczer garten 

36 tl.Ⓟumb xxxvi tl. d. 
dem Edeln Hannsen Gotesprunner 

der das obgenant haus Stadl und Garten zu sand Wolfgangs kappellen 
Stadtgraben, vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor auf dem Graben 
von derselb kappellen gut gekaufft hat 
doch das ain yeder kapplan derselb kappellen davon leiden sol 

ut littera sonat 
1433-03-09 / Montag nach 2. Fastensonntag (So 8.3., Ostern ist 12.4.)ⒹActum an Montag nach Reminiscere Anno etc. xxxiiiº
Summa lxxii d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="585-3">
				<ab type="formular">
ⓋWilhalm der waldner
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
Preidenstraße, St. MichaelⓁgelegen in der Preydenstrass zegen sand Michel uber 
Ⓝzenagst des von Walsse haus 

den Edeln frawn frawn Elsbethen hern Hannsen von Winden seligen witib 
und frawn Benigna Wilhalms des heusler seligen witib 
baid hern Hannsens des Strewn von Swarczenaw seligen tochtern 

und Irn erben 
doch also das Sy mit der egenant Stat ze Wienn davon leiden sullen als andrer mitburger daselbs 

und ob Sy Ir erben und Nachkomen dasselb haus verkumern oder verseczen wolten 
das sullen Sy nyemant anderm verkumern noch zu kauffen geben 
denn ainem der mit der Stat ze Wienn leidet als andrer mitburger daselbs 
Als sy sich des mit ainem besundern brief gen dem Rat der vorgenant Stat ze Wienn verpunden und verschriben habent 

ut littera sonat 
1433-05-06 / Mittwoch vor Pankratius (Di 12.5.)ⒹActum an Mittichen vor Pangracii Anno etc. xxxiiiº

vermerkt das der Burgermaister und der Rat der Stat ze Wienn durch vleissiger bet willen aller mitleidung In dem vorgemelten kaufbrief begriffen die vorgenant frawn Elsbethen vonn Winden und frawn Benigna der heuslerin Ir lebteg begeben habent 

Summa x s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="585-4">
				<ab type="formular">
ⓋWolfgang Raykkndorffer der ledrer
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞain haws 
Krottental?, vor StubentorⓁgelegen vor Stubentor im Krotental 
Ⓝzenagst Giligen des ledrer haus 

32 tl.Ⓟumb xxxii tl. d. 
Ⓐdem erbern Kristan ledrer vor Werdertor Kunigunden seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
doch das der benant Kristan alczeit ganczen gewalt sol haben mit den genant haws allen seinen frumen zeschaffen 

ut littera sonat 
1435-03-18 / Freitag vor 3. Fastensonntag (So 20.3., Ostern ist 17.4.)ⒹActum an Freitag vor Oculi Anno domini etc. xxxvº
Summa lxiiii d. 

obtinuit folio 45 
obtinuit residuum libro C folio 54
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="586-1">
				<ab type="formular">
ⓋWilhalm Merttinger
verkaufⒺhat verkaufft 

Ⓞsein haus 
KienmarktⓁgelegen am Kyenmarkt ze Wienn 
Ⓝzenagst Steffans des Wirsings haus 

500 tl.Ⓟumb vᶜ tl. Wienner d. 
Ⓐdem Erbern Fridreichen dem Gerunger Agnesen seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
ipse potestatem 

ut littera sonat 
1433 / Montag vorⒹActum an Montag vor Symonis und Jude Appostolorum Anno domini etc. xxxiiiº
Summa iiii tl. d. 

otine folio 86 purkrecht 
obtinuit residuum folio 87 
Item obtinuit folio 88 
Item obtinuit folio 118 libro C 
Item vendidit purkrecht folio 118 libro C 
Item obtinuit folio 18
				</ab>
			</div>

		</div>

		<div type="section-temporal">
		<note>1434</note>
			<head facs="#facs_80_TextRegion_1644932891527_157" type="heading-temporal">
					<lb facs="#facs_80_r2l14" n="N001"/>Tempore dominorum Niclasen Undermhiml Munssmaister und Wolfgang
					<lb facs="#facs_80_r2l15" n="N002"/>Lengenawer Anno etc. xxxiiiiᵗº
			</head>

			<div type="entry" n="586-2">
				<ab type="formular">
ⓋWilhalm Merttinger diezeit mitsambt Maister Fridreichen dem pucharczt ausrichter und volfurer des Gescheffts So Hanns Herwart Seliger getan hat
verkaufⒺhat verkaufft 

DB2001Ⓞain haus 
daz des egenant Herwartten und ettwen zway hewser gewesen sind 
Hohe Brücke, WiltwerkerstraßeⓁgelegen in der Wildwercherstrasz bey der Hohenprugk 
Ⓝan ainem tail zenagst des obgenant Maister Fridreichs haus 
Ⓝund an dem andern zenagst weilent Pangreczen des Hederstorffer haus 
mitsambt dem puhel 

100 tl.Ⓟumb C tl. Wienner d. 
dem vorgenant Fridreichen Althaimer Annen seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
ipse potestatem 

ut littera sonat 
1434-04-07 / Mittwoch nach Ambrosius (So 4.4.)ⒹActum an Mittichen nach Ambrosy Anno etc. xxxiiiiᵗº
Summa vi s. xx d. 

obtinuit folio 113 libro C
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="586-3">
				<ab type="formular">
ⓋWolfhart Resch burger ze Wienn
verkaufⒺhat verchaufft 

Ⓞsein haus 
Alter RossmarktⓁgelegen am alten Rossmarkcht ze Wienn 
Ⓝzenagst Otten des Meczner haus 

580 tl.Ⓟumb vᶜ lxxx tl. d. 
Ⓐdem erbern Kunraten Lempershaimer burger ze Wienn Agnesen seiner hausfrawn 

und Irn baiden erben 
doch also welhs under In baiden daz ander uberlebt 
daz sol dann das vorgenant haws ledikleich haben 

ut littera sonat 
1434-04-23 / Freitag vor Georg (Sa 24.4.)ⒹActum an Freytag vor sant Jorgen tag Anno etc. xxxiiiiº
Summa iiii tl. vi s. d.
				</ab>
			</div>

			<div type="entry" n="586-4">
				<ab type="formular">
ⓋWenczlab Newnhover und Jacob Straiffing der zingiesser 
baid frawn Margreten Maister Perchtolts von Basel des pucharczt seligen witib Geschefftleut
verkaufⒺhabent verkaufft 

Ⓞain haws das die benant fraw Margret zu verkauffen geschafft hat 
GrabenⓁgelegen am Graben 
Ⓝzenagst Kunrats des Rottinger haus 

420 tl.Ⓟumb cccc xx tl. d. 
Ⓐdem erbern Thoman Gerharten von Sibenburgen dem goltsmid 
und seinen erben 

ut littera sonat 
1434-06-02 / Mittwoch nach Petronella (Mo 31.5.)ⒹActum an Mitichen nach sand Petronellen tag Anno etc. xxxiiiiᵗº
Summa iii½ tl. d. 

obtinuit 296
				</ab>
			</div>

			</div>
		</div>

			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
